<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
                <author>Pretnar, Ajda</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2022-07-25</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change><date>2022-09-08T12:59:34Z</date><name>Pretnar, Ajda</name></change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Kolofon</head>
                <p>Ajda Pretnar Žagar</p>
                <p>Kristina Pahor de Maiti</p>
                <p>Darja Fišer</p>
                <p>What's on the agenda?: Topic modelling parliamentary debates before and during
                    the COVID-19 pandemic<lb/>Kaj je na dnevnem redu?: Tematsko modeliranje
                    parlamentarnih razprav pred in med epidemijo covida-19</p>
                <p>Recenzenta / Reviewers:</p>
                <p>Çağrı Çöltekin</p>
                <p>Marta Kołczyńska</p>
                <p>TEI Encoding / Kodiranje TEI:</p>
                <p>Andrej Pančur</p>
                <p>Editon 1.0</p>
                <p>Word count: words 12752, characters (with spaces) 87170.</p>
                <p>Inštitut za novejšo zgodovino / Institute of Contemporary History</p>
                <p>2022</p>
                <p>Creative Commons licenca</p>
                <p>This work by Ajda Pretnar Žagar, Kristina Pahor de Maiti and Darja Fišer is
                    licensed under a Creative Commons Attribution Non-commercial Non-derivative 4.0
                    International license</p>
                <p>Kataložni zapis o publikaciji (CIP) pripravili v Narodni in univerzitetni
                    knjižnici v Ljubljani</p>
                <p>COBISS.SI-ID=<hi rend="background(yellow)">X</hi></p>
                <p>ISBN <hi rend="background(yellow)">X</hi> (html)</p>
                <p>ISBN <hi rend="background(yellow)">X</hi></p>
                <p><hi rend="background(yellow)">https://sidih.github.io/agenda/</hi></p>
                <p><hi rend="background(yellow)">http://hdl.handle.net/</hi></p>
                <p>COBISS.SI <hi rend="background(yellow)">X</hi></p>
                <p><pb/></p>
                <p>Kaj je na dnevnem redu?</p>
                <p>Tematsko modeliranje parlamentarnih razprav pred in med epidemijo covida-19</p>
                <divGen type="toc"/>
            </div>
            <div>
                <head>Uvod</head>
                <p>V demokratičnih državah parlament deluje kot osrednje predstavniško in
                    zakonodajno telo. To pomeni, da ga sestavljajo izvoljeni predstavniki
                        državljanov<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1">V učnem gradivu
                        uporabljamo generični moški spol.</note>, ki v njihovem imenu sodelujejo pri
                    oblikovanju in sprejemanju zakonov ter tako urejajo vsa področja življenja in
                    delovanja v družbi. Parlament pogosto nadzoruje tudi delo izvršilne oblasti
                    (Norton, 2002). Zaradi ključne vloge, ki jo ima parlament pri razvoju in
                    življenju družbe, je delovanje parlamenta vedno znova pomemben in aktualen
                    predmet humanističnih in družboslovnih raziskav.</p>
                <p>V zadnjih dveh desetletjih so zaradi napredka tehnologije, povečanega zanimanja
                    medijev in državljanov za delo parlamenta ter želje po večji transparentnosti
                    podatki o dogajanju v parlamentu, vključno z zapisi parlamentarnih sej, postali
                    bolj dostopni (Norton, 2002). Zapisi sej so edinstven raziskovalni vir, saj
                    parlamentarne razprave odsevajo politično, družbeno in kulturno vzdušje
                    določenega časa (Ilie, 2010). Zaradi ustaljenosti parlamentarnega diskurza in
                    digitalnega formata pa so zapisi parlamentarnih sej tudi priročen vir za
                    izdelavo parlamentarnih korpusov. Pri tem gre za časovno zamejene in
                    strukturirane nabore zapisov sej, ki so dodatno opremljeni z metapodatki o
                    govorcih in govorih ter jezikoslovnimi oznakami (Truan in Romary, 2021).</p>
                <p>Parlamentarni korpusi običajno vsebujejo velike količine podatkov, ki jih je v
                    razumnem času nemogoče obdelati ročno. Eno od priljubljenih orodij za analizo
                    korpusov so konkordančniki, s katerimi se lahko spoznate v <ref
                        target="https://sidih.github.io/voices/index-sl.html"><hi
                            rend="underline color(1155CC)">sorodnem učnem gradivu</hi></ref> (gl.
                    Fišer in Pahor de Maiti, 2021), druga orodja, npr. <ref
                        target="https://orangedatamining.com/"><hi rend="underline color(1155CC)"
                            >Orange</hi></ref> (Demšar idr., 2013), ki ga bomo uporabljali v tem
                    učnem gradivu, pa omogočajo uporabo naprednih avtomatskih analitičnih tehnik oz.
                    t. i. rudarjenje besedil, na podlagi katerega je iz velikih količin podatkov
                    mogoče izluščiti vzorce in informacije, ki na prvi pogled niso razvidni iz
                    besedila (Wiedemann, 2016).</p>
                <p>Tehnike rudarjenja besedil so raznovrstne in se jih med drugim uporablja za
                    analizo čustvene zaznamovanosti parlamentarnih razprav (Rheault idr., 2016;
                    Rudkowsky idr., n.d.), prepoznavo politične opredelitve (Bergmann idr., 2018)
                    ali stališča poslancev (Abercrombie in Batista-Navarro, 2020), modeliranje
                    argumentacije v parlamentarnih razpravah (Petukhova idr., 2015) in podobno. Ena
                    od njih je tudi tematsko modeliranje (Meeks in Weingart, 2012), ki sodi med
                    najbolj razširjene tehnike s področja besedilnega rudarjenja v digitalni
                    humanistiki in ki se ji bomo posvetili v tem učnem gradivu.</p>
                <p>Namen učnega gradiva je raziskovalce s področja humanistike in družboslovja
                    vpeljati v svet rudarjenja besedil ter prikazati vrednost tovrstnih pristopov za
                    družboslovne in humanistične raziskave. Učno gradivo razlaga posebnosti
                    parlamentarnega diskurza in uporabo tematskega modeliranja za reševanje
                    konkretnih raziskovalnih vprašanj. Analiza temelji na prosto dostopnem korpusu
                    slovenskih parlamentarnih razprav <ref target="http://hdl.handle.net/11356/1432"
                            ><hi rend="underline color(1155CC)">ParlaMint</hi></ref> (Erjavec idr.,
                    2021) ter na orodju <ref target="https://orangedatamining.com/"><hi
                            rend="underline color(1155CC)">Orange</hi></ref> (Demšar idr., 2013), ki
                    uporabniku brez znanja programiranja omogoča uporabo naprednih metod rudarjenja
                    besedil.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Pregled učnega gradiva in navodila za uporabo</head>
                <p>Učno gradivo je razdeljeno na teoretični in praktični del. V teoretičnem delu
                    predstavimo značilnosti parlamentarnih razprav in korpus ParlaMint (3. poglavje)
                    ter metodo tematskega modeliranja (4. poglavje). Praktični del se začne s
                    poglavjem, ki nas vodi skozi pripravo na analizo in v katerem je razloženo, kako
                    namestiti program Orange, uvoziti in pregledati podatke ter pripraviti vzorec
                    podatkov za analizo (5. poglavje). V naslednjem poglavju preidemo na osrednji
                    praktični del učnega gradiva (6. poglavje), ki ga sestavljajo tri povezane
                    naloge. V teh nalogah z metodo tematskega modeliranja in različnimi
                    vizualizacijami raziščemo, o čem so govorili poslanci, kateri temi so posvetili
                    največ pozornosti in katere teme so še posebej izstopale med epidemijo v
                    primerjavi s predepidemičnim obdobjem.</p>
                <p>Vsi viri in orodja, uporabljeni v tem učnem gradivu, so prosto dostopni na
                    spletu. Podrobna navodila glede prenosa podatkov <ref
                        target="http://hdl.handle.net/11356/1432">ParlaMint</ref> in namestitve
                    programa <ref target="https://orangedatamining.com/">Orange</ref> so navedena v
                    poglavju 5.1. Če vas zanima predvsem analiza besedil v programu Orange, lahko
                    začnete s 5. poglavjem, vendar priporočamo, da si preberete tudi začetna
                    teoretična poglavja, saj vsebujejo ključne informacije za razumevanje podatkov
                    in metode tematskega modeliranja, kar zmanjša možnost za nekritično uporabo
                    metode in neustrezno interpretacijo rezultatov.</p>
                <p>Poleg opisa postopkov učno gradivo vsebuje tudi številne posnetke zaslonov, ki
                    prikazujejo nastavitve gradnikov<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2">Gradniki
                        predstavljajo posamezne korake analize.</note> in dobljene rezultate. Na
                    začetku in koncu vsake naloge je prikazan delotok, ki prikazuje sosledje
                    uporabljenih gradnikov. Celoten delotok je na voljo za prenos v poglavju 5.1,
                    vendar priporočamo, da delotok sestavite sami ob sledenju navodilom v učnem
                    gradivu, saj boste tako najbolje razumeli posamezne korake analize. Imena <hi
                        rend="bold">gradnikov </hi>so v besedilu zapisana odebeljeno, <hi
                        rend="italic">nastavitve gradnikov</hi>, <hi rend="italic">imena
                        spremenljivk, iskalni ukazi, obravnavane besede</hi> ter <hi rend="italic"
                        >angleške ustreznice izrazov</hi> pa so označene ležeče.</p>
                <p>Oranžni okvirčki <hi rend="italic">Poskusite sami</hi> vsebujejo navodila za
                    samostojno raziskovanje podatkov in utrjevanje pridobljenega znanja.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Parlamentarne razprave</head>
                <p>V učnem gradivu analiziramo govore poslancev na parlamentarnih sejah. V tem
                    poglavju se zato najprej posvetimo nekaterim splošnim značilnostim, ki veljajo
                    za parlamentarne razprave, saj je dobro poznavanje gradiva ključnega pomena tako
                    pri oblikovanju raziskovalnih vprašanj kot pri interpretaciji rezultatov.</p>
                <div>
                    <head>Parlamentarne razprave</head>
                    <p>Zaradi svoje institucionalne narave ima parlament jasno določeno strukturo in
                        kompleksna pravila delovanja<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3">Ključna
                            in zavezujoča pravila delovanja, ki urejajo organizacijo in delo
                            parlamenta ter pravice in dolžnosti parlamentarcev, so zapisana v
                            poslovnikih posameznega parlamenta, npr. <ref
                                target="http://www.pisrs.si/Pis.web/pregledPredpisa?id=POSL34">v
                                poslovniku slovenskega državnega zbora</ref>, <ref
                                target="https://erskinemay.parliament.uk/">poslovniku britanskega
                                parlamenta</ref>, <ref
                                target="https://www.btg-bestellservice.de/pdf/80060000.pdf"
                                >poslovniku nemškega zveznega parlamenta</ref> itd.</note>, skozi
                        zgodovino pa so se oblikovali tudi številni neformalni dogovori obnašanja
                        (Norton, 2002). Ta pravila se med posameznimi parlamenti razlikujejo,
                        spreminjajo pa se tudi skozi čas (Sieberer idr., 2011), zato jih je za
                        ustrezno zasnovo analize in interpretacijo podatkov nujno treba poznati.
                        Poleg tega se je pri analizi treba zavedati tudi vpliva, ki ga imajo na
                        parlamentarne razprave lokalni in globalni politični kontekst, različne
                        javne in zasebne vloge parlamentarcev in razmerja moči med njimi ter
                        različna občinstva, ki lahko spremljajo isto razpravo (npr. ostali
                        parlamentarci, gosti, javnost) (Ilie, 2010).</p>
                    <p>Parlamentarne seje so vedno natančno strukturirane: imajo torej opredeljen
                        dnevni red, seje vodi za to določena oseba, predajanje besede pa poteka po
                        jasnih pravilih (prim. Proksch in Slapin, 2010). Posebna pravila veljajo
                        tudi za specifične točke dnevnega reda oziroma vrste razprav, npr. za
                        poslanska vprašanja in pobude ali za interpelacije. Vse to pomembno oblikuje
                        in omejuje parlamentarni diskurz, tj. dejanje sporazumevanja v specifičnem
                        okolju parlamenta.</p>
                    <p>Parlamentarni diskurz je sicer le del širšega pojma političnega diskurza,
                        znotraj katerega predstavlja najbolj institucionalizirani, s pravili
                        zamejeni in uradni podtip (Bayley, 2004). Parlamentarni diskurz je tako
                        ključna značilnost parlamenta, ki je osrednji prostor skupnosti za politično
                        razpravo. Pri tem pa ni pomembna zgolj vsebina razprave, ampak v veliki meri
                        tudi način govora oziroma diskurzivne strategije, ki jih govorci uporabljajo
                        v svojih govorih, ter ostale, nejezikovne okoliščine. Trend raziskav
                        parlamentarnega dogajanja gre zato vse bolj v smeri interdisciplinarnega
                        pristopa h gradivu, ki omogoča široko interpretacijo dogodkov in procesov,
                        vzrokov in posledic (Bayley, 2004; Ilie, 2010).</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Korpusi parlamentarnih razprav</head>
                    <p>Temeljni vir za raziskovanje parlamentarnega diskurza so zapisi
                        parlamentarnih sej, ki so za večino parlamentov že javno dostopni v
                        digitalni obliki. Obstoj zapisov, predvsem pa njihova dostopnost v digitalni
                        obliki je izjemnega pomena tako za javnost, saj lajša nadzor nad delom
                        parlamenta, kot tudi za raziskovalno skupnost, vendar je dejanska uporabnost
                        zapisov odvisna od raziskovalnega problema (prim. Mollin, 2007). Tako kot
                        parlamentarni diskurz imajo namreč tudi zapisi sej svoje posebnosti, ki
                        izhajajo iz tradicije zapisovanja, ki velja v posameznem parlamentu
                        (smernice za zapisovanje se med parlamenti razlikujejo in običajno niso
                        prosto dostopne), in iz dejstva, da so zapisi pisna različica sicer
                        govorjenih nastopov poslancev. Zapisi parlamentarnih sej kot uradni pisni
                        viri so nedvomno verodostojni na ravni vsebine, ne pa nujno tudi na ravni
                        izgovorjenega besedila. Zapisi namreč <ref target="ch4.2-sl"><hi
                                rend="underline color(0000FF)">niso natančne transkripcije
                                govorov</hi></ref> in zato običajno ne vsebujejo, vsaj ne v celoti,
                        prvin govorjenega jezika (npr. mašil, popravkov) in številnih informacij o
                        neverbalni komunikaciji v dvorani (npr. prekinitev, gest), ki jih je sicer
                        mogoče zaznati ob spremljanju dejanskega nastopa govorcev (Bayley, 2004).
                        Pogosto pa zapisi vsebujejo tudi različne dodatne informacije oziroma
                        metapodatke, npr. seznam govorcev, rezultate glasovanja, obravnavano gradivo
                        ipd.</p>
                    <p>Parlamentarni zapisi v digitalni obliki so priročen vir za izdelavo <ref
                            target="https://sidih.github.io/voices/ch3-sl.html"><hi
                                rend="underline color(0000FF)">parlamentarnih korpusov</hi></ref>,
                        torej strukturiranih zbirk besedil, ki so obogatena z različnimi
                        informacijami. Glede na dostopno gradivo so lahko parlamentarni korpusi tudi
                        večmodalni, če poleg besedila vsebujejo tudi zvočne in/ali video posnetke,
                        npr. <ref
                            target="https://lindat.mff.cuni.cz/repository/xmlui/handle/11858/00-097C-0000-0005-CF9C-4"
                                ><hi rend="underline color(0000FF)">korpus razprav iz češkega
                                parlamenta</hi></ref>. Parlamentarni korpusi običajno vsebujejo
                        bogate metapodatke, ki vključujejo raznovrstne podatke o sejah (npr. datum,
                        vrsta seje, dnevni red), govorih in govorcih (npr. ime, datum rojstva,
                        strankarska pripadnost), običajno pa so tudi bogato jezikoslovno označeni
                        (npr. besedne vrste, osnovna oblika besede, imenske entitete). Vse te oznake
                        raziskovalcem omogočajo, da pri oblikovanju raziskovalnih vprašanj
                        upoštevajo tudi različne kombinacije spremenljivk (glejte Pančur in Šorn,
                        2016).</p>
                    <p>Ravno zaradi bogatih informacij in kontinuiranosti so <ref
                            target="https://www.clarin.eu/resource-families/parliamentary-corpora"
                            >parlamentarni korpusi</ref> vir informacij za vrsto področij, ki se pri
                        raziskovanju vse bolj prepletajo, mdr. za jezikoslovje (Bayley, 2004),
                        zgodovino (Piersma idr., 2014), politične vede (Rheault in Cochrane, 2020),
                        demografijo (Kilroy, 2021) ipd. Raziskovalcem so parlamentarni korpusi <ref
                            target="https://sidih.github.io/voices/ch3-sl.html"><hi
                                rend="underline color(0000FF)">dostopni prek
                            konkordančnikov</hi></ref> (tj. spletnih orodij za raziskovanje in
                        analizo besedil v korpusih) ali pa v <ref
                            target="https://www.clarin.si/repository/xmlui/discover?query=parl*&amp;submit=I%C5%A1%C4%8Di&amp;filtertype_2=title&amp;filter_relational_operator_2=contains&amp;filter_2=&amp;query=parl*"
                                ><hi rend="underline color(0000FF)">repozitorijih jezikovnih
                                virov</hi></ref>, kjer je mogoče dostopati do celotnega korpusa v
                        različnih formatih in ga nato obdelati z različnimi orodji. To zadnjo
                        možnost bomo izkoristili tudi v tem učnem gradivu (glejte poglavje 5.2).</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Korpus ParlaMint</head>
                    <p>V tem učnem gradivu bomo uporabili podatke iz družine korpusov <ref
                            target="http://hdl.handle.net/11356/1432">ParlaMint</ref> (Erjavec idr.,
                        2021), ki vsebuje zapise parlamentarnih sej 17 držav: Belgije, Bolgarije,
                        Češke, Danske, Francije, Hrvaške, Islandije, Italije, Latvije, Litve,
                        Madžarske, Nizozemske, Poljske, Romunije, Slovenije, Turčije in Velike
                        Britanije. Večina korpusov ParlaMint pokriva obdobje od 2015 do sredine
                        2020. Družina korpusov je nastala pod okriljem raziskovalne infrastrukture
                        za jezikovne vire in tehnologije <ref target="https://www.clarin.eu"><hi
                                rend="underline color(0000FF)">CLARIN ERIC</hi></ref> in vsebuje pol
                        milijarde besed oziroma pet milijonov govorov, ki jih je izreklo približno
                        11 tisoč govorcev. Korpusi ParlaMint so razdeljeni na dva podkorpusa, in
                        sicer <hi rend="italic">Reference </hi>(referenčno obdobje) in <hi
                            rend="italic">COVID, </hi>ki zajemata čas pred epidemijo covida-19 in
                        med njo (tj. pred novembrom 2019 oziroma od novembra 2019 naprej).</p>
                    <p>Vsak od korpusov za posamezno državo je označen po enotni shemi, ki temelji
                        na smernicah za označevanje <ref
                            target="https://clarin-eric.github.io/parla-clarin/"><hi
                                rend="underline color(0000FF)">Parla-CLARIN</hi></ref> (Erjavec in
                        Pančur, 2019). To zagotavlja maksimalno primerljivost nacionalnih delov
                        ParlaMinta. Ravno zaradi te značilnosti je ParlaMint dragocen vir za
                        politične, sociološke, zgodovinske, jezikoslovne in druge raziskave, saj
                        omogoča primerjalne analize, ki so bile do zdaj zaradi različne strukture
                        parlamentarnih korpusov težko izvedljive. Poleg tega ParlaMint pokriva širok
                        nabor evropskih držav, kar širi območje vedenja o parlamentarizmu, ki je še
                        vedno zgoščeno predvsem okoli zahodnih držav. Primerjalne raziskave so tako
                        ključnega pomena za napredek pri razumevanju pozitivnih in negativnih
                        parlamentarnih praks in posledično za razvoj parlamentarnih sistemov
                        (Norton, 2002). </p>
                    <p>V učnem gradivu bomo uporabili slovenski del korpusa ParlaMint. ParlaMint-SI
                        vključuje razprave iz Državnega zbora, ki je <hi rend="color(202122)"
                            >osrednja in najvišja predstavniška in zakonodajna institucija v
                            državi</hi>. Državni zbor sestavlja 90 poslancev (88 predstavnikov
                        ljudstva in dva predstavnika narodnih manjšin), ki so izvoljeni na podlagi
                        splošne volilne pravice (Brezovšek idr., 2012). ParlaMint-SI pokriva dva
                        parlamentarna mandata v šestletnem obdobju (avgust 2014–julij 2020) in
                        obsega približno 20 milijonov besed (Erjavec idr., 2022). Uporabili bomo
                            <ref target="https://www.clarin.si/repository/xmlui/handle/11356/1431"
                                ><hi rend="underline color(0000FF)">jezikoslovno označeno različico
                                korpusa 2.1</hi></ref> (Erjavec idr., 2021), ki je tudi stavčno
                        segmentirana (s tem so določene meje povedi) in tokenizirana (s tem je
                        pojavnica – beseda, številka, ločilo – določena kot osnovna enota za
                        analizo).</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Tematsko modeliranje besedil</head>
                <p>Za analizo parlamentarnih razprav bomo uporabili tematsko modeliranje, eno od
                    tehnik rudarjenja besedil, ki se uporablja pri raziskovanju velikih količin
                    podatkov. Za ustrezno izbiro metode raziskovanja, ki bo dala kakovostne
                    rezultate, in za kritično interpretacijo rezultatov je nujno poznati delovanje
                    ter prednosti in slabosti uporabljenih metod (prim. Shadrova, 2021). Ker bomo v
                    naši analizi kot tehniko tematskega modeliranja uporabili latentno Dirichletovo
                    dodelitev, sledi predstavitev delovanja tehnike in izsledkov nekaterih raziskav,
                    pri katerih je bila le-ta uporabljena na parlamentarnem diskurzu.</p>
                <p>Tematsko modeliranje je priljubljena metoda za avtomatsko analizo besedil, na
                    podlagi katere lahko iz korpusa izluščimo prevladujoče teme, ki se pojavljajo v
                    preučevanih besedilih. Rezultat tematskega modeliranja je tematski model, ki ga
                    sestavljajo <hi rend="italic">teme</hi>, ki pa ne zaznamujejo dejanske tematike,
                    o kateri govori besedilo, ampak so zgolj skupine besed, ki glede na matematično
                    verjetnost sodijo skupaj in naj bi predstavljale isto tematiko. Raziskovalec pa
                    mora nato ročno opredeliti oziroma poimenovati temo, ki naj bi jo te besede
                    predstavljale.</p>
                <p>Za tematsko modeliranje korpusa je mogoče uporabiti različne tehnike oziroma
                    algoritme (Vayansky in Kumar, 2020). Med najpogosteje uporabljenimi je tehnika
                    LDA oziroma <hi rend="italic">latentna Dirichletova dodelitev</hi>, ki jo bomo
                    uporabili tudi v naši analizi. Tehniko so razvili Pritchard idr. (2000), za
                    analizo besedil pa so jo predlagali Blei, Ng in Jordan (2003). Tehnika je
                    izrazito primerna za obdelavo obsežnih zbirk besedilnih podatkov, ki jih zaradi
                    velikosti ne moremo obdelati ročno.</p>
                <div>
                    <head>Tehnika LDA</head>
                    <p>LDA vključuje naslednje korake, izvedene v več ponovitvah:<lb/></p>
                    <list type="ordered">
                        <item>Algoritem najprej vsem besedam v besedilu naključno dodeli oznako
                            teme.</item>
                    </list>
                    <table rend="rules">
                        <row>
                            <cell rend="center"><p style="text-align:center;"><hi
                                        rend="bold smallcaps">Beseda</hi></p><p><hi
                                        rend="bold smallcaps">Dokument</hi></p></cell>
                            <cell rend="left"><hi rend="smallcaps">EPIDEMIJA</hi></cell>
                            <cell rend="left"><hi rend="smallcaps">KRIZA</hi></cell>
                            <cell rend="left"><hi rend="smallcaps">DAVEK</hi></cell>
                            <cell rend="left"><hi rend="smallcaps">GOSPODARSTVO</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">dok1</hi></cell>
                            <cell rend="left">tema 1</cell>
                            <cell rend="left">tema 2</cell>
                            <cell rend="left">tema 2</cell>
                            <cell rend="left">tema 1</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">dok2</hi></cell>
                            <cell rend="left">tema 1</cell>
                            <cell rend="left">tema 1</cell>
                            <cell rend="left">tema 2</cell>
                            <cell rend="left">tema 1</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">dok3</hi></cell>
                            <cell rend="left">tema 2</cell>
                            <cell rend="left">tema 1</cell>
                            <cell rend="left">tema 1</cell>
                            <cell rend="left">tema 2</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">dok4</hi></cell>
                            <cell rend="left">tema 1</cell>
                            <cell rend="left">tema 2</cell>
                            <cell rend="left">tema 2</cell>
                            <cell rend="left">tema 2</cell>
                        </row>
                    </table>
                    <list type="ordered">
                        <item>Algoritem prešteje, kolikokrat se določena tema pojavi v posameznem
                            besedilu (leva tabela) in kolikokrat je določena tema pripisana
                            posamezni besedi (desna tabela).</item>
                    </list>
                    <table rend="rules">
                        <row>
                            <cell rend="left"><table rend="rules">
                                    <row>
                                        <cell rend="left"/>
                                        <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">tema
                                            1</hi></cell>
                                        <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">tema
                                            2</hi></cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">dok1</hi></cell>
                                        <cell rend="left">2</cell>
                                        <cell rend="left">2</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">dok2</hi></cell>
                                        <cell rend="left">3</cell>
                                        <cell rend="left">1</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">dok3</hi></cell>
                                        <cell rend="left">2</cell>
                                        <cell rend="left">2</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">dok4</hi></cell>
                                        <cell rend="left">1</cell>
                                        <cell rend="left">3</cell>
                                    </row>
                                </table></cell>
                            <cell rend="left"><table rend="rules">
                                    <row>
                                        <cell rend="left"/>
                                        <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">tema
                                            1</hi></cell>
                                        <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">tema
                                            2</hi></cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps"
                                            >epidemija</hi></cell>
                                        <cell rend="left">3</cell>
                                        <cell rend="left">1</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps"
                                            >kriza</hi></cell>
                                        <cell rend="left">2</cell>
                                        <cell rend="left">2</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps"
                                            >davek</hi></cell>
                                        <cell rend="left">1</cell>
                                        <cell rend="left">3</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps"
                                                >gospodarstvo</hi></cell>
                                        <cell rend="left">2</cell>
                                        <cell rend="left">2</cell>
                                    </row>
                                </table></cell>
                        </row>
                    </table>
                    <list type="ordered">
                        <item>Nato algoritem za posamezno besedo privzame, da ne pozna več njene
                            teme.</item>
                    </list>
                    <table rend="rules">
                        <row>
                            <cell rend="left"/>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">epidemija</hi></cell>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">kriza</hi></cell>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">davek</hi></cell>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">gospodarstvo</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">dok1</hi></cell>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold color(FF0000)">?</hi>
                            </cell>
                            <cell rend="left">tema 2</cell>
                            <cell rend="left">tema 2</cell>
                            <cell rend="left">tema 1</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">dok2</hi></cell>
                            <cell rend="left">tema 1</cell>
                            <cell rend="left">tema 1</cell>
                            <cell rend="left">tema 2</cell>
                            <cell rend="left">tema 1</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">dok3</hi></cell>
                            <cell rend="left">tema 2</cell>
                            <cell rend="left">tema 1</cell>
                            <cell rend="left">tema 1</cell>
                            <cell rend="left">tema 2</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">dok4</hi></cell>
                            <cell rend="left">tema 1</cell>
                            <cell rend="left">tema 2</cell>
                            <cell rend="left">tema 2</cell>
                            <cell rend="left">tema 2</cell>
                        </row>
                    </table>
                    <list type="ordered">
                        <item>Za tem posodobi obe tabeli iz 2. koraka, tako da znova določi
                            frekvenco določene teme v posameznih besedilih (leva tabela) in
                            frekvenco določene besede v posameznih temah (desna tabela).</item>
                    </list>
                    <table rend="rules">
                        <row>
                            <cell rend="left"/>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">tema 1</hi></cell>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">tema 2</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">dok1</hi></cell>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold color(FF0000)">1</hi></cell>
                            <cell rend="left">2</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">dok2</hi></cell>
                            <cell rend="left">3</cell>
                            <cell rend="left">1</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">dok3</hi></cell>
                            <cell rend="left">2</cell>
                            <cell rend="left">2</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">dok4</hi></cell>
                            <cell rend="left">1</cell>
                            <cell rend="left">3</cell>
                        </row>
                    </table>
                    <table rend="rules">
                        <row>
                            <cell rend="left"/>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">tema 1</hi></cell>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">tema 2</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">epidemija</hi></cell>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold color(FF0000)">2</hi></cell>
                            <cell rend="left">1</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">kriza</hi></cell>
                            <cell rend="left">2</cell>
                            <cell rend="left">2</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">davek</hi></cell>
                            <cell rend="left">1</cell>
                            <cell rend="left">3</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">gospodarstvo</hi></cell>
                            <cell rend="left">2</cell>
                            <cell rend="left">2</cell>
                        </row>
                    </table>
                    <list type="ordered">
                        <item>Izračuna, kako močna je <hi rend="bold">povezava med besedilom in temo
                            </hi>(verjetnost teme v dokumentu: moder pravokotnik) ter <hi
                                rend="bold">temo in izbrano besedo </hi>(verjetnost besede v temi:
                            rdeč pravokotnik).</item>
                    </list>
                    <figure>
                        <graphic url="media/image1.png"/>
                    </figure>
                    <list type="ordered">
                        <item>Vijolični pravokotnik je zmnožek rdečega in modrega pravokotnika in
                            predstavlja verjetnost, da beseda pripada določeni temi. Na podlagi
                            slednje verjetnosti (oba vijolična kvadrata) nato tehnika določi, kateri
                            temi bo pripadal dokument (zelena zvezda, ki, glede na izračunano
                            verjetnost kombinacije besede in teme, predstavlja naključno dodelitev
                            teme izbranemu dokumentu). <graphic url="media/image2.png"/>
                        </item>
                    </list>
                    <p>Na kratko, algoritem na podlagi verjetnosti (vijolična kvadrata) določi novo
                        temo (zelena zvezda). Verjetnostna porazdelitev tem v besedilu se izračuna
                        na podlagi Dirichletove porazdelitve, ki določa, da verjetnost nikoli ni
                        ničelna. To pomeni, da ima vsaka beseda vsaj majhno možnost, da pripada tudi
                        manj pogosti temi, oziroma da je v dokumentu prisotna tudi manj pogosta
                        tema.<lb/>Ko besedi algoritem določi temo, posodobi tudi tabelo
                        besedila-besede.<lb/></p>
                    <table rend="rules">
                        <row>
                            <cell rend="left"/>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">epidemija</hi></cell>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">kriza</hi></cell>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">davek</hi></cell>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">gospodarstvo</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">dok1</hi></cell>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold color(FF0000)">tema 2</hi></cell>
                            <cell rend="left">tema 2</cell>
                            <cell rend="left">tema 2</cell>
                            <cell rend="left">tema 1</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">dok2</hi></cell>
                            <cell rend="left">tema 1</cell>
                            <cell rend="left">tema 1</cell>
                            <cell rend="left">tema 2</cell>
                            <cell rend="left">tema 1</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">dok3</hi></cell>
                            <cell rend="left">tema 2</cell>
                            <cell rend="left">tema 1</cell>
                            <cell rend="left">tema 1</cell>
                            <cell rend="left">tema 2</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">dok4</hi></cell>
                            <cell rend="left">tema 1</cell>
                            <cell rend="left">tema 2</cell>
                            <cell rend="left">tema 2</cell>
                            <cell rend="left">tema 2</cell>
                        </row>
                    </table>
                    <list type="ordered">
                        <item>Glede na novo vrednost iz tabele v 6. koraku algoritem znova posodobi
                            obe tabeli, torej tabeli teme-besedila in besede-teme.<lb/></item>
                    </list>
                    <table rend="rules">
                        <row>
                            <cell rend="left"/>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">tema 1</hi></cell>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">tema 2</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">dok1</hi></cell>
                            <cell rend="left">1</cell>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold color(FF0000)">3</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">dok2</hi></cell>
                            <cell rend="left">3</cell>
                            <cell rend="left">1</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">dok3</hi></cell>
                            <cell rend="left">2</cell>
                            <cell rend="left">2</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">dok4</hi></cell>
                            <cell rend="left">1</cell>
                            <cell rend="left">3</cell>
                        </row>
                    </table>
                    <table rend="rules">
                        <row>
                            <cell rend="left"/>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">tema 1</hi></cell>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">tema 2</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">epidemija</hi></cell>
                            <cell rend="left">2</cell>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold color(FF0000)">2</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">kriza</hi></cell>
                            <cell rend="left">2</cell>
                            <cell rend="left">2</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">davek</hi></cell>
                            <cell rend="left">1</cell>
                            <cell rend="left">3</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left"><hi rend="bold smallcaps">gospodarstvo</hi></cell>
                            <cell rend="left">2</cell>
                            <cell rend="left">2</cell>
                        </row>
                    </table>
                    <list type="ordered">
                        <item>Postopek se ponavlja, dokler se dodelitve tem ne nehajo spreminjati.
                            Končni rezultat je tematski model. Temo predstavlja skupina besed, ki se
                            pogosto pojavljajo skupaj v besedilih.</item>
                    </list>
                    <p>Zgoraj smo opisali verzijo LDA z Gibbsovim vzorčenjem. Orange namesto
                        Gibbsovega vzorčenja uporablja metodo variacijske inference. Gibbsovo
                        vzorčenje je veliko bolj natančno, medtem ko je variacijska inferenca
                        hitrejša za večje podatke.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Značilnosti tehnike LDA</head>
                    <p>LDA temelji na več predpostavkah. Prva je, da temo zaznamujejo besede, ki se
                        v besedilih pogosto pojavljajo skupaj. To pomeni, da je LDA jezikovno
                        neodvisna tehnika, saj besede združuje v skupine na podlagi njihove
                        pojavitve v besedilu in ne na podlagi njihovega pomena. Isto metodo je torej
                        mogoče uporabiti na podatkih v različnih jezikih. Obenem velja, da je lahko
                        posamezna beseda uvrščena v več tem, vendar običajno z različno
                        verjetnostjo.</p>
                    <p>Druga predpostavka je, da se teme v korpusu pojavljajo različno pogosto in da
                        so medsebojno neodvisne. LDA ne opredeli morebitne povezave med temami,
                        pokaže pa verjetnost razporeditve tem v besedilu, pri čemer opredeli njihovo
                        pomembnost v določenem besedilu. Posamezno besedilo običajno vsebuje več
                        tem, vendar določena tema najpogosteje izstopa (tj. v glavno skupino besed
                        algoritem razvrsti več besed kot v druge skupine besed oziroma teme).</p>
                    <p>Tretja predpostavka je, da je število tem vnaprej določeno. To pomeni, da
                        mora raziskovalec vnaprej določiti število tem, v katere naj algoritem
                        razvrsti dokumente. Optimalno število tem za določeno besedilo je tisto, pri
                        katerem je za dobljene skupine besed najlažje opredeliti smiselne teme, ki
                        so še vedno informativne glede na zastavljeni raziskovalni problem. Zato
                        raziskovalci običajno postopek tematskega modeliranja za vsako raziskavo
                        posebej večkrat ponovijo z različnim številom tem, pri čemer ocenjujejo
                        povednost skupin besed, ki jih je iz besedila izluščil algoritem. Nekateri
                        si pomagajo tudi z dodatnimi statističnimi izračuni (prim. Smith in Graham,
                        2019). Čeprav se torej ustrezno število tem razlikuje od primera do primera,
                        običajno število tem sega od 5 do 50 (Arun idr., 2010), veliko raziskav pa
                        se odloči za 20 tem (Zhao idr., 2015; Gkoumas idr., 2018; Rosa idr.,
                        2021).</p>
                    <p>Četrta predpostavka je, da vrstni red besed v besedilu ni pomemben. LDA
                        namreč deluje na podlagi t. i. vreče besed, ki ne upošteva jezikovne
                        strukture in povezav med besedami. Ta predpostavka je problematična, saj je
                        vrstni red besed ena ključnih značilnosti realnih besedil. </p>
                    <p>Na rezultate pa ključno vpliva vrstni red besedil, saj tehnika v začetku
                        besedilom naključno dodeli teme. Če se spremeni vrstni red, se bo tudi
                        začetna dodelitev spremenila. Vrstni red besedil v smislu njihovega
                        časovnega zaporedja prav tako lahko pomembno vpliva na značilnosti besedil
                        (Vayansky in Kumar, 2020).</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Predobdelava podatkov</head>
                    <p>Za potrebe tematskega modeliranja morajo biti podatki ustrezno pripravljeni.
                        To največkrat vključuje tokenizacijo (členitev na pojavnice, običajno
                        besede, števila, ločila), lematizacijo (pripis osnovne oblike vsaki
                        pojavnici) in oblikoskladenjsko označevanje (pripis besedne vrste vsaki
                        pojavnici, npr. glagol). Slednje nam omogoča, da tematsko modeliranje
                        izvedemo zgolj na določeni besedni vrsti. Raziskave namreč kažejo, da
                        lematizacija in omejitev korpusa zgolj na samostalnike izboljšata tako
                        hitrost algoritma kot njegove rezultate, in sicer z vidika koherence oziroma
                        smiselne povezanosti besed v posameznih skupinah, zaradi česar jim je lažje
                        pripisati temo (Martin in Johnson, 2015). Razlikovanje po oblikoskladnji
                        lahko uporabimo tudi za iskanje odgovorov na različna raziskovalna
                        vprašanja. Tako so na primer Van der Zwaan idr. (2016) tematsko modeliranje
                        najprej izvedli na samostalnikih in tako pridobili teme, nato pa algoritem
                        pognali še na glagolih, pridevnikih in prislovih, na podlagi česar so nato
                        izluščili stališča parlamentarcev. Pred uporabo metode LDA iz korpusa
                        običajno odstranimo tudi zelo pogoste besede, ki so lahko preveč splošne
                        (npr. zaimki, predlogi) ali preveč specifične za preučevani žanr (npr.
                        pozdravne besede, kot je <hi rend="italic">spoštovani</hi>, v parlamentarnem
                        korpusu), glede na izbrani raziskovalni problem pa lahko odstranimo tudi
                        zelo redke besede, ločila, veliko začetnico ipd. (Smith in Graham,
                        2019).</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Omejitve metode LDA</head>
                    <p>Kot prvo omejitev lahko izpostavimo dejstvo, da LDA za uspešno delovanje
                        potrebuje daljša besedila, saj temelji na porazdelitvah besed, ki za kratka
                        besedila niso izrazite. Tako na primer LDA ni primerna tehnika za tematsko
                        modeliranje tvitov, uporabniških komentarjev ali poezije. Čeprav jo je
                        mogoče uporabiti tudi za analizo npr. objav na Facebooku (Serrano idr.,
                        2019), se za tovrstna besedila priporočajo druge metode tematskega
                        modeliranja (Albalawi idr., 2020; Morstatter idr., 2018). Čeprav so
                        parlamentarni govori običajno dovolj dolgi za učinkovito uporabo metode LDA,
                        pa lahko nekatere seje vključujejo tudi zelo kratke govore, ki jih je pred
                        uporabo metode LDA dobro odstraniti (glejte poglavje 5.4).</p>
                    <p>Druga omejitev je povezana s predpostavko, da so besede medsebojno neodvisne,
                        prav tako pa tudi besedila in teme, kar je po eni strani jezikoslovno
                        netočno, po drugi strani pa raziskovalcem onemogoča pregled nad korelacijami
                        med besedami oziroma med besedili. Ta informacija pri mnogih raziskovalnih
                        problemih sicer ni potrebna, zato tehnika LDA zadostuje. Če pa je ta
                        informacija pomembna (npr. če nas zanima razvoj teme skozi daljše časovno
                        obdobje), so na voljo druge metode tematskega modeliranja, npr. dinamično
                        tematsko modeliranje (Müller-Hansen idr., 2021). Poleg tega LDA ne deluje
                        dobro, če besedilo o neki temi ne govori koherentno, ampak jo omeni zgolj s
                        par besedami. Po drugi strani pa tehnika dobro deluje za daljša, tematsko
                        opredeljena besedila, na primer za novice, akademske članke, politične
                        govore in določena prozna dela.</p>
                    <p>Naslednja omejitev je vezana na število tem, ki ga mora raziskovalec določiti
                        po lastni presoji in je običajno rezultat preizkušanja. Kot opozarjata Allen
                        in Murdock (2020), bodo pri zelo velikem številu nekatere teme predstavljale
                        zgolj zelo specifičen del enega od besedil v korpusu, zaradi česar je težje
                        iskati tematske povezave med besedili. Kadar pa je število tem postavljeno
                        zelo nizko, jih je običajno lažje interpretirati, vendar so najpogosteje
                        teme zelo splošne in tako precej neinformativne za analizo.</p>
                    <p>Kot zadnjo omejitev lahko omenimo težavnost interpretacije rezultatov
                        tematskega modeliranja, vključno z načinom navajanja rezultatov v
                        publikacijah. Ker so rezultat izolirane skupine besed, obstaja nevarnost, da
                        raziskovalci v njih vidijo vzorec, ki ga pravzaprav ni, oziroma prepoznajo
                        teme, ki so jih že v izhodišču pričakovali (Shadrova, 2021). Pri
                        interpretaciji je zato pomembno, kakšno število besed upošteva raziskovalec,
                        ko opredeljuje temo. Ta je lahko namreč precej drugačna, če raziskovalec
                        sklepa o temi na podlagi prvih 10 ali prvih 30 besed, ki jih ponudi
                        algoritem (Allen in Murdock, 2020). Pri interpretaciji skupin besed in
                        opredeljevanju ter interpretaciji tem je zato nujno potrebno kvalitativno
                        branje oziroma poznavanje izvirnih delov besedila, v katerih se izbrane
                        besede pojavljajo, še posebej za skupinsko delo pa je priporočljivo
                        oblikovati tudi smernice za odločanje. </p>
                    <p>Tematsko modeliranje po metodi LDA torej ni hitra rešitev, ki bi raziskovalca
                        lahko brez kritične presoje rezultatov privedla do kakovostnih zaključkov.
                        Prav razumevanje omejitev je bistvenega pomena za uspešno uporabo tematskega
                        modeliranja v raziskovalne namene. Kvantitativne, avtomatske metode analize
                        torej lahko pomembno dopolnjujejo raziskovalčeve sposobnosti za analizo,
                        vendar ne morejo nadomestiti človeške interpretacije (Grimmer in Stewart,
                        2013). Tematsko modeliranje omogoča pomembno prednost pred kvalitativnim
                        branjem, in sicer možnost obdelave velike količine podatkov, kar
                        raziskovalcem omogoča robustnejše posploševanje na podlagi rezultatov kot
                        pri analizi, izvedeni na majhnem vzorcu (Jacobs in Tschötschel, 2019). Poleg
                        tega postopek tematskega modeliranja omogoča večjo objektivnost rezultatov
                        (Müller-Hansen idr., 2021), čeprav zaradi prej omenjenih omejitev, kot je
                        opredelitev tem na podlagi skupine besed, tehnika ni v celoti objektivna. To
                        je obenem tudi prednost te tehnike, saj algoritem ne poda neposrednih
                        odgovorov, ampak raziskovalce sili v upoštevanje konteksta pri oblikovanju
                        končnih rezultatov (Schmidt, 2012). Tematsko modeliranje vnaša tudi večjo
                        sistematizacijo analize in omogoča sorazmerno večjo ponovljivost rezultatov
                        (Jacobs in Tschötschel, 2019). Priljubljenost in aktualnost te tehnike za
                        humanistične in družboslovne raziskave se kažeta tudi v velikem številu
                        raziskav, ki tematsko modeliranje uporabljajo v svoji metodologiji (gl.
                        poglavje 4.5).</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Tematsko modeliranje parlamentarnih razprav</head>
                    <p>V politologiji in drugih humanističnih in družboslovnih vedah, ki analizirajo
                        velike količine realnih podatkov, se tematsko modeliranje vse bolj
                        uveljavlja kot pomembna analitična tehnika, ki dopolnjuje ustaljene,
                        kvalitativne pristope za analizo. Rezultati tematskega modeliranja namreč
                        lahko služijo kot usmeritev za kvalitativno analizo (npr. identifikacijo
                        relevantnih besedil o najbolj izstopajoči temi) ali pa že predstavljajo del
                        končnih rezultatov. V tem poglavju predstavljamo nekaj primerov uporabe
                        tematskega modeliranja parlamentarnih podatkov.</p>
                    <p>S tematskim modeliranjem lahko <hi rend="bold">izluščimo vsebinske
                            tematike</hi>, o katerih se razpravlja v parlamentu. Schuler (2020) je
                        na primer z metodo LDA analiziral razprave v vietnamskem parlamentu in
                        rezultate povezal s temami iz novic, tudi pridobljenimi z LDA, ter seznamom
                        področij pod neposrednim upravljanjem Komunistične partije (KP). S tem je
                        raziskal, ali poslanci v avtoritarnih sistemih, kot je vietnamski, izražajo
                        svoja stališča in aktivno razpravljajo glede pomembnih tem. Ugotovil je, da
                        do dejanske razprave pride zgolj pri temah, ki ne pokrivajo področij, ki so
                        v neposrednem upravljanju KP, pri čemer slednja spodbuja takšno razpravo
                        zato, da lahko pritiska na vlado in ji obenem naprti odgovornost za
                        posledice sprejetih ukrepov. Kadar pa tema razprave zadeva eno od področij,
                        ki jo s svojimi odbori neposredno upravlja KP, slednja ne spodbuja javne
                        razprave. Obenem je zanimiva njegova ugotovitev, da se tudi pri temah, ki so
                        odprte za izmenjavo stališč, v razpravo ne vključujejo vsi poslanci, ampak
                        predvsem tisti, ki niso člani KP in so bili za polni delovni čas kot
                        predstavniki ljudstva izvoljeni na lokalni ravni.</p>
                    <p>Za <hi rend="bold">odkrivanje vsebinskih tematik </hi>v parlamentarnih
                        razpravah sta tematsko modeliranje uporabila tudi Chizhik in Sergeyev
                        (2021), ki sta analizirala približno tri desetletja govorov ruskih
                        poslancev, da bi ugotovila, ali obstajajo povezave med dejavnostjo strank v
                        parlamentu in skepticizmom javnosti glede večstrankarskega sistema kot
                        temelja za demokracijo. Ugotovila sta, da stranke ruskega parlamenta svojo
                        pozornost predvsem posvečajo zunanjim zadevam, gospodarstvu in razmerju moči
                        med vejami oblasti, medtem ko se precej manj posvečajo drugim družbenim
                        problemom. Pri tem njihove govore, še posebej to velja za uveljavljene
                        stranke, v veliki meri zaznamuje ideološki in propagandistični diskurz.</p>
                    <p>Tematsko modeliranje torej omogoča, da pridobimo splošen pregled nad
                        gradivom, ki lahko zadošča, če je naš namen, na primer, opazovati
                        izpostavljenost tematik, o katerih se razpravlja v parlamentu. Tematsko
                        modeliranje pa lahko uporabimo tudi za pridobivanje bolj specifičnih
                        rezultatov. Ker so parlamentarni korpusi običajno bogato označeni z
                        metapodatki, lahko <hi rend="bold">teme raziskujemo v razmerju do drugih
                            spremenljivk </hi>(npr. spol, starost, pripadnost politični stranki,
                        mandat itd.) in tako izluščimo tiste teme, ki najbolj razlikujejo med
                        vrednostmi izbrane spremenljivke. Tako lahko na primer opazujemo, kako
                        aktualna je bila določena tema skozi čas ali pri določeni stranki. Curran
                        idr. (2018) so na primer z metodo LDA in analizo kompleksnih mrež razkrili
                        teme razprav v novozelandskem parlamentu in jih povezali s poslanci ter
                        njihovimi strankami, ki so te teme naslavljali v svojih govorih. Na ta način
                        so izluščili prevladujoče teme razprav v posameznih obdobjih in jih
                        interpretirali v povezavi z zunanjimi dogodki (npr. potres leta 2011). Poleg
                        tega so na podlagi rezultatov opredelili, koliko zanimanja je določeni temi
                        namenila posamezna stranka. Izkazalo se je, da je Laburistična stranka
                        veliko bolj zavzeto razpravljala o nepremičninski krizi kot takrat vladajoča
                        Nacionalna stranka. Rezultati so pokazali tudi, da je Nacionalna stranka
                        zavzela glavnino razprave, medtem ko se je prispevek manjših strank skozi
                        čas zmanjševal. Zmanjšala pa se je tudi specializacija parlamentarcev za
                        različne teme, kar se kaže v velikem številu tem, ki jih naslavlja večina
                        poslancev.</p>
                    <p>Ena od možnosti <hi rend="bold">uporabe metapodatkov pri tematskem
                            modeliranju</hi> je predstavljena tudi v raziskavi, ki so jo izvedli de
                        Campos idr. (2021). Metodo LDA so namreč uporabili za določanje tematskega
                        profila španskih poslancev, ki odraža področja, ki jih ti pokrivajo v
                        parlamentu. Metapodatke sta s pridom uporabila tudi Høyland in Søyland
                        (2019), ki sta želela ugotoviti, ali je sprememba volilnega sistema leta
                        1919, ko je norveški politični sistem postal bolj odvisen od strankarske
                        politike in poslanci niso imeli več toliko avtonomije kot pred reformo,
                        vplivala na tematiko parlamentarnih razprav. Pri tem sta uporabila različico
                        metode LDA, in sicer strukturno tematsko modeliranje (STM), ki poleg
                        porazdelitve besed pri izračunu rezultatov sočasno upošteva tudi izbrane
                        metapodatke. Ugotovila sta, da razporeditev tem jasno kaže, da
                        institucionalna ureditev vpliva na delovanje parlamentarcev. Po reformi, ki
                        je poudarila pomen strankarske politike, so postale teme, ki so izrazito
                        kazale ideološke razlike med strankami, pogostejše, medtem ko so poslanci
                        manj govorov namenjali neposredni kritiki drugih poslancev. Obenem so
                        poslanci po reformi pogosteje razpravljali o temah splošnega zanimanja (npr.
                        o izobraževalnem sistemu) in redkeje o temah, ki so neposredno obravnavale
                        težave njihovih volilnih okrajev (npr. o izgradnji infrastrukture v nekem
                        oddaljenem kraju).</p>
                    <p>S tematskim modeliranjem lahko tudi <hi rend="bold">raziščemo kontekst in
                            nabor tem, s katerimi je povezan določen pojem. </hi>Müller-Hansen idr.
                        (2021) so uporabili različico tehnike LDA, imenovano dinamično tematsko
                        modeliranje (DTM), ki omogoča analizo tem skozi čas. S to metodo so
                        analizirali sedemdeset let nemških parlamentarnih razprav o premogu, in tako
                        raziskali, kako so se razprave o premogu spreminjale skozi čas<note
                            place="foot" xml:id="ftn4" n="4">Diahrono analizo tem, torej razvoj tem
                            skozi čas, je mogoče analizirati tudi le s tehniko LDA, vendar je pri
                            tem treba za vsako časovno obdobje narediti ločen tematski model,
                            interpretirati dobljene teme in jih nato primerjati med različnimi
                            časovnimi obdobji. Tak pristop zahteva več ročnega, subjektivnega dela,
                            kar lahko negativno vpliva na rezultate. Druga možnost za časovno
                            analizo tem je <hi rend="italic">dinamična nenegativna matrična
                                faktorizacija</hi> (<hi rend="italic">dynamic NMF</hi>) (Gkoumas
                            idr., 2018), ki pa tematike med različnimi obdobji poveže zgolj
                            posredno. (Müller-Hansen idr., 2021)</note>. Razprave iz zgodnjih let
                        korpusa kažejo, da so poslanci premog dojemali kot gonilo gospodarskega
                        razvoja in jamstvo energetske varnosti, medtem ko v zadnjih letih razprave o
                        premogu predvsem govorijo o energetskem prehodu, postopni opustitvi premoga
                        in razmahu obnovljivih virov energije. Obenem so raziskovalci ugotovili, da
                        manjše in mlajše stranke (npr. Zeleni) v nemškem parlamentu pogosteje kot
                        druge stranke govorijo o premogu v kontekstu energetskega prehoda in
                        varovanja okolja.</p>
                    <p>Namesto izbranega pojma lahko na podlagi rezultatov tematskega modeliranja
                            <hi rend="bold">opazujemo kontekst določene teme oziroma prepletanje
                            tem. </hi>Blätte idr. (2020) so, na primer, želeli izvedeti, kako
                        pogosto se o migracijah razpravlja v kontekstu skupne evropske politike. Z
                        metodo LDA so ustvarili tematski model za parlamentarne razprave Avstrije,
                        Francije, Nemčije in Nizozemske, izbrali tri teme, ki so najbolje
                        predstavljale migracije oziroma evropske zadeve, nato pa izluščili vse
                        govore, kjer sta se ti dve krovni temi križali. Raziskava je pokazala, da so
                        bile razprave o migrantih v dveh večjih državah iz korpusa (Francija,
                        Nemčija) bolj usmerjene navznoter. Še posebej v Nemčiji je evropski vidik
                        skoraj izginil, medtem ko se je v manjših državah iz vzorca (Avstrija,
                        Nizozemska) delež govorov, ki o migracijah razpravljajo z vidika evropskega
                        odziva, povečal.</p>
                    <p>V tem učnem gradivu se delno naslanjamo na metodologijo, ki so jo uporabili
                        Curran in sodelavci (2018) v zgoraj omenjeni raziskavi novozelandskih
                        govorov, pri čemer v naši analizi obravnavamo krajše časovno obdobje, zato
                        podrobnejša delitev po letih ni smiselna. Kot je razvidno iz zgoraj opisanih
                        raziskav, bi lahko analizo nadgradili s strukturnim tematskim modeliranjem,
                        pri čemer bi upoštevali, na primer, strankarsko pripadnost govorcev in
                        opazovali razlike med njimi. Lahko pa bi analizirali tudi celoten korpus
                        ParlaMint-SI in z dinamičnim tematskim modeliranjem opazovali razlike tem
                        skozi čas. Vendar je za primerjavo tem v dveh obdobji, pred in med
                        epidemijo, tehnika LDA povsem ustrezna.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Priprava na analizo</head>
                <p>S tem poglavjem se začne praktični del učnega gradiva. Poglavje nas bo vodilo vse
                    od namestitve programa ter uvoza in kontrolnega pregleda osnovnih podatkov do
                    izdelave vzorca za analizo in predprocesiranja podatkov.</p>
                <p>Za prenos in namestitev programa Orange, vključno s programom Miniconda, ki je
                    del namestitvenega paketa za Orange, boste potrebovali približno 1 GB prostora
                    na disku. Za prenos datotek ParlaMint boste potrebovali 2,3 GB prostora.
                    Upoštevajte, da je tematsko modeliranje računsko zahteven proces, zato bo morda
                    delovanje računalnika upočasnjeno, sploh če uporabljate napravo z malo delovnega
                    pomnilnika (RAM).</p>
                <div>
                    <head>Namestitev in uporaba programa Orange</head>
                    <p>Analizo bomo izvedli v odprtokodnem in prostodostopnem programu <ref
                            target="https://orangedatamining.com/"><hi
                                rend="underline color(1155CC)">Orange</hi></ref> v3.32.0, ki temelji
                        na programskem jeziku Python (Demšar idr., 2013). Program je namenjen
                        podatkovni analitiki, razširitev <hi rend="italic">Text </hi> (v1.10.0) pa
                        ponuja poseben nabor orodij za rudarjenje besedil. Orange je osnovan na
                        vizualnem programiranju, kar pomeni, da potek analize določimo tako, da
                        korake analize oziroma tako imenovane gradnike sestavljamo v analitski
                        delotok.</p>
                    <p>Program najprej s spletne strani <ref target="https://orangedatamining.com/"
                                ><hi rend="underline color(0000FF)">orangedatamining.com</hi></ref>
                        prenesemo na računalnik. Preneseno programsko datoteko odpremo in sledimo
                        navodilom za namestitev. Nato program odpremo in naložimo še razširitev <hi
                            rend="italic">Text</hi>. To storimo tako, da izberemo zavihek <hi
                            rend="italic">Options </hi>in v spustnem meniju kliknemo <hi
                            rend="italic">Add-ons.</hi> Odpre se okno, kjer obkljukamo polje <hi
                            rend="italic">Text </hi>in namestitev razširitve potrdimo s klikom gumba
                        OK (Slika 1).</p>
                    <figure>
                        <head>Slika 1: Namestitev razširitve Text.</head>
                    </figure>
                    <p>Po namestitvi moramo znova zagnati program<note place="foot" xml:id="ftn5"
                            n="5">Če ste Orange že kdaj uporabljali, svetujemo, da ponastavite
                            gradnike, in sicer z možnostjo <hi rend="italic">Options </hi><g
                                style="font-family:Wingdings;" n="F0E0"/><hi rend="italic"> Reset
                                widget settings.</hi> Tako boste lažje sledili analizi, kot je
                            opisana v tem učnem gradivu.</note>. Ko se program odpre, se v levem
                        meniju prikaže zavihek <hi rend="italic">Text Mining</hi>, ki vsebuje
                        različne gradnike (npr. <hi rend="italic">Corpus, Bag of Words</hi>), ki so
                        namenjeni analizi besedil (Slika 2). Na desni strani je belo polje, ki ga
                        imenujemo platno (<hi rend="italic">canvas</hi>). Nanj zlagamo gradnike (<hi
                            rend="italic">widgets</hi>), ki jih povezujemo v analitski delotok.</p>
                    <figure>
                        <head>Slika 2: Začetni zaslon ob zagonu programa po namestitvi razširitve
                            Text.</head>
                    </figure>
                    <p>Gradnike na platno dodajamo tako, da jih povlečemo iz menija na levi in
                        spustimo na platno, ali pa z desnim klikom na platno odpremo spustni meni,
                        vtipkamo ime gradnika, npr. <hi rend="bold">Corpus</hi>, in ga s tipko <hi
                            rend="bold">Enter </hi>dodamo na platno. Če gradnik dvokliknemo, se
                        odpre okno z nastavitvami. Vsak gradnik ima vhod ali izhod oziroma oboje,
                        kar je označeno s črtkano črto ob strani gradnika. Vhod v gradnik je na
                        levi, izhod pa na desni strani. Analiza v Orangeu vedno poteka od leve proti
                        desni, nikoli obratno.</p>
                    <p>Z enakim postopkom, kot smo dodali gradnik <hi rend="bold">Corpus</hi>,
                        dodajmo še gradnik <hi rend="bold">Corpus Viewer</hi>. Če ga dvokliknemo, se
                        odpre prazno okno. Gradnik namreč še ni prejel podatkov za obdelavo. Podatke
                        pošljemo v gradnik tako, da z miško povežemo gradnika med sabo od desne
                        črtkane črte gradnika <hi rend="bold">Corpus </hi>do leve črtkane črte
                        gradnika <hi rend="bold">Corpus Viewer </hi>(Slika 3). Ta gradnik z
                        dvoklikom znova odpremo in tokrat pojavno okno prikazuje podatke.<note
                            place="foot" xml:id="ftn6" n="6">Prikazani so prednaloženi
                            podatki.</note></p>
                    <figure>
                        <head>Slika 3: Povezava med gradnikoma omogoča prehod podatkov od izhoda
                            prvega gradnika do vhoda naslednjega gradnika.</head>
                    </figure>
                    <p>V učnem gradivu bomo sestavili delotok, s katerim bomo izvedli tematsko
                        modeliranje parlamentarnih govorov in teme dodatno raziskali z
                        vizualizacijami. Celoten delotok si lahko <ref
                            target="https://www2.sistory.si/publikacije/material/parlamint/tutorial-slo.ows"
                            >prenesete</ref>, vendar priporočamo, da sledite postopnim korakom v
                        gradivu in sosledje gradnikov sestavite sami, saj boste tako najbolje
                        razumeli posamezne faze analize.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Prenos in uvoz podatkov v Orange</head>
                    <p>Korpus ParlaMint-SI obsega parlamentarne govore med leti 2014 in 2020. V
                        praktičnem delu nas bo zanimala primerjava govorov tik pred in med epidemijo
                        COVID-19, zato podatke najprej zamejimo na primerljivo dolgi obdobji pred in
                        med epidemijo. Ker epidemično obdobje, ki je zajeto v korpusu ParlaMint-SI,
                        vključuje devet mesecev (november 2019–julij 2020, Erjavec idr. 2022), bomo
                        uporabili tudi podobno dolgo obdobje tik pred začetkom pandemije, in sicer
                        od januarja 2019 do oktobra 2019.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"
                            >Predhodno smo preverili, da sta tako časovno zamejeni obdobji
                            primerljivi tudi z vidika količine govorov in sej, ki jih
                            vsebujeta.</note></p>
                    <p>Pri analizi bomo uporabili slovenski del jezikoslovno označenega korpusa
                        parlamentarnih podatkov ParlaMint 2.1 (gl. poglavje 3.3). Parlamentarni
                        govori s pripisanimi jezikoslovnimi oznakami so zapisani v <ref
                            target="https://universaldependencies.org/format.html"><hi
                                rend="underline color(0000FF)">formatu CoNLL-U</hi></ref>. Da bomo
                        lažje začeli, so podatki za potrebe tega učnega gradiva že pripravljeni in
                        si jih <ref
                            target="https://www2.sistory.si/publikacije/material/parlamint/ParlaMint-SI-conllu.zip"
                            >prenesemo</ref> na računalnik.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8">Če
                            bi želeli analizirati celoten korpus ali uporabiti drugačno časovno
                            obdobje, je celoten korpus na voljo v repozitoriju CLARIN.SI v <ref
                                target="http://hdl.handle.net/11356/1431">datoteki s podatki
                                </ref><ref target="http://hdl.handle.net/11356/1431"><hi
                                    rend="italic">ParlaMint-SI.ana.tgz</hi></ref>.</note><hi
                            rend="superscript">,</hi><note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"
                            >Potrebujemo tako datoteke v formatu CoNLL-U kot tudi tiste v formatu
                            TSV. Datoteke CoNLL-U vsebujejo jezikoslovno označene govore, datoteke
                            TSV pa metapodatke o govorcih in govorih (glejte poglavje
                        3.3).</note></p>
                    <p>Na platno dodamo gradnik <hi rend="bold">Import Documents. </hi>Z dvoklikom
                        odpremo okno za nastavitve in v prvi vrstici določimo mapo, v katero smo
                        shranili podatke (Slika 4). Uvoza ni treba posebej potrjevati, zgodi se
                        samodejno, ko določimo mapo. Malo nižje obkljukamo tudi možnosti <hi
                            rend="italic">Lemma </hi>in <hi rend="italic">POS tags</hi>. Tako bomo
                        poleg govorov uvozili tudi leme in oblikoskladenjske oznake. Govor
                        posameznega poslanca za posamezno sejo bo predstavljen kot posamezen
                        dokument. V spodnjem delu okna nas program obvesti, da smo uvozili 18.476
                        dokumentov oziroma govorov.</p>
                    <figure>
                        <head>Slika 4: Okno za uvoz podatkov.</head>
                    </figure>
                    <p>Za boljše razumevanje strukture podatkov si na kratko oglejmo značilnosti
                        formata CoNLL-U. Gre za obliko formata TSV, v katerem so vrednosti ločene s
                        tabulatorjem in ki se na področju obdelave naravnega jezika uporablja za
                        zapisovanje jezikoslovno označenih besedil, saj zaradi razporeditve besedila
                        in oznak po stolpcih omogoča enostavno računalniško obdelavo. V tem formatu
                        vsaka poved predstavlja svoj sklop, besedilo pa je tudi vertikalizirano, kar
                        pomeni, da so besede zapisane ena pod drugo, kar omogoča jasen pregled nad
                        pripisanimi jezikoslovnimi oznakami. Vsaka poved ima na začetku navedene
                        tudi metapodatke (npr. ID govora, ID povedi in besedilo) (Slika 5).</p>
                    <figure>
                        <head>Slika 5: Zapis podatkov v formatu CoNLL-U za prvi dve povedi iz
                            dokumenta ParlaMint-SI_2019-01-28-SDZ8-Redna-04.conllu.</head>
                    </figure>
                </div>
                <div>
                    <head>Pregled podatkov</head>
                    <figure>
                        <graphic url="media/image8.png"/>
                    </figure>
                    <p>Preden začnemo z analizo, se je dobro najprej prepričati, da so naloženi
                        podatki res pravi. To bomo storili z gradnikom <hi rend="bold">Corpus
                            Viewer</hi>, ki ga dodamo na platno in ga od leve proti desni povežemo s
                        prejšnjim gradnikom. <hi rend="bold">Corpus Viewer</hi> odpremo z dvoklikom
                        in prikaže se seznam dokumentov, ki v našem primeru predstavljajo posamezne
                        govore (Slika 6). S klikom na seznam si lahko ogledamo tudi druge govore, če
                        pa med klikanjem pridržimo tipko <hi rend="italic">Shift, </hi>lahko
                        prikažemo več govorov hkrati.</p>
                    <figure>
                        <head>Slika 6: Pregled govorov v gradniku Corpus Viewer.</head>
                    </figure>
                    <p>V levem zgornjem kotu vidimo osnovne informacije o korpusu: število pojavnic
                            (<hi rend="italic">tokens</hi>) in različnic (<hi rend="italic"
                            >types</hi>)<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10">Število pojavnic
                            označuje število vseh besed, števil in ločil, ki so v korpusu. Število
                            različnic pa je število unikatnih pojavnic v korpusu.</note> ter število
                        govorov (<hi rend="italic">matching documents</hi>), ki ustrezajo iskalnemu
                        filtru (<hi rend="italic">regexp filter</hi>), če bi ga uporabili. Ker je
                        filter trenutno prazen, so prikazani vsi govori (18476/18476). Zadnji
                        podatek (<hi rend="italic">matches</hi>) je število zadetkov iskalnega
                        izraza, ki bi ga lahko vnesli v polje <hi rend="italic">RegExp
                            Filter</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11">Pri določanju
                            iskalnega izraza lahko uporabimo pravila <ref
                                target="https://www.sketchengine.eu/guide/regular-expressions/"
                                >regularnih izrazov</ref>, ki nam omogočajo iskanje zelo specifičnih
                            zadetkov oziroma hkratno iskanje različnih oblik z enim iskalnim
                            izrazom. Tako lahko npr. z iskalnim izrazom <hi rend="italic"
                                >epidemij*</hi> zajamemo vse sklanjatve besede <hi rend="italic"
                                >epidemija</hi>.</note></p>
                    <p>V pregledovalniku na desni strani vidimo številne metapodatke<note
                            place="foot" xml:id="ftn12" n="12">Nekateri metapodatki lahko manjkajo,
                            če so bile izvorne parlamentarne evidence nepopolne. Jezikoslovne oznake
                            so bile pripisane avtomatsko, kar pomeni, da so v korpusu možne napake,
                            vendar so te minimalne, saj so bila uporabljena orodja z visoko
                            natančnostjo: lematizacija 98–99 % pravilnost, oblikoslovne oznake 94–77
                            %, skladenjske oznake 87–94 % (Erjavec idr., 2022).</note> o govorih in
                        govorcih, s katerimi je opisana vsebina korpusa.<note place="foot"
                            xml:id="ftn13" n="13">Nabor metapodatkov je enak za celotno družino
                            korpusov ParlaMint (glejte poglavje 3.3), vendar vsi korpusi ne
                            vsebujejo vseh metapodatkov.</note> Vsak govor je označen z imenom seje,
                        ki ji pripada (<hi rend="italic">name</hi>), in unikatno oznako (<hi
                            rend="italic">utterance</hi>), pri čemer zadnja številka izkazuje
                        zaporedno številko govora v dotični seji. Celoten govor si lahko preberemo
                        pod spremenljivko <hi rend="italic">content</hi>. Pomemben je tudi podatek o
                        podkorpusu (<hi rend="italic">Subcorpus</hi>), ki označuje časovno obdobje,
                        v katerem je bil govor podan (<hi rend="italic">Reference </hi>označuje
                        govore pred novembrom 2019, <hi rend="italic">COVID </hi>pa od novembra
                        2019).</p>
                    <p>Sledijo podatki o govorcu – njegova vloga (<hi rend="italic">Speaker
                            role</hi>), ki je lahko ali predsedujoči ali običajni govorec, funkcija
                            (<hi rend="italic">Speaker type</hi>), ki je lahko ali poslanec ali
                        gost, pripadnost politični stranki (<hi rend="italic">Speaker party</hi>),
                        parlamentarni status stranke (<hi rend="italic">Party status</hi>), ki je
                        lahko opozicija ali koalicija, ime govorca (<hi rend="italic">Speaker
                            name</hi>), spol (<hi rend="italic">Speaker gender</hi>) in leto rojstva
                            (<hi rend="italic">Speaker birth</hi>).</p>
                    <figure>
                        <graphic url="media/image8.png"/>
                    </figure>
                </div>
                <div>
                    <head>Priprava vzorca in predprocesiranje</head>
                    <p>Kot smo videli v 3. poglavju, za parlamentarni diskurz velja jasna struktura,
                        ki vključuje številne značilne fraze, npr. <hi rend="italic">besedo ima
                            poslanec …, hvala za besedo, spoštovana gospa ministrica, potrjujem
                            dnevni red</hi> ipd. Nekatere fraze, ki urejajo potek razprave, so še
                        posebej značilne za predsedujoče parlamentarnim sejam, druge so zgolj del
                        vljudnostnega izražanja. Zaradi svoje narave so take fraze v parlamentarnih
                        korpusih zelo pogoste, vendar za tematsko analizo niso zanimive, temveč bi
                        predstavljale zgolj šum v rezultatih, zato jih želimo izločiti iz vzorca. V
                        celoti jih je sicer nemogoče izločiti na enostaven, avtomatiziran način,
                        vseeno pa lahko njihovo število pomembno omejimo. To bomo storili tako, da
                        bomo pripravili vzorec podatkov, iz katerega bomo izločili vse govore
                        predsedujočih in govore, ki so krajši od 50 besed (Slika 8).</p>
                    <p>»Hvala lepa. V skladu s poslovnikom bi želel v imenu poslanske skupine 30
                        minut odmora pred glasovanjem« (Brane Golubović, redna seja, 6. marec
                        2019).</p>
                    <p>To odločitev smo sprejeli po ročnem pregledu dela korpusa, v katerem se je
                        izkazalo, da so taki govori večinoma zgolj zahvale ali medklici. Podobno
                        filtriranje uporabljajo tudi sorodne raziskave (Curran idr., 2018). Čeprav
                        taki govori seveda niso nujno le proceduralne narave, so, zato ker so
                        kratki, v vsakem primeru manj primerni za tematsko modeliranje z metodo LDA,
                        ki za dobre rezultate potrebuje daljša besedila (glejte 4. poglavje). Poleg
                        tega bomo iz vzorca za analizo izločili tudi vse govore posameznikov in
                        posameznic, ki v parlamentu lahko nastopajo kot gosti.</p>
                    <div>
                        <head>Odstranjevanje neželenih govorov</head>
                        <figure>
                            <graphic url="media/image10.png"/>
                        </figure>
                        <p>Za oblikovanje vzorca potrebujemo gradnika <hi rend="bold">Statistics
                            </hi>in <hi rend="bold">Select Rows</hi>. Na platno dodamo gradnik <hi
                                rend="bold">Statistics</hi> in ga povežemo z gradnikom <hi
                                rend="bold">Import Documents</hi>, pri čemer ohranimo
                            prednastavitve, na podlagi katerih gradnik prešteje število besed (<hi
                                rend="italic">word count) </hi>in število znakov (<hi rend="italic"
                                >character count</hi>) v govorih. Gradnik <hi rend="bold"
                                >Statistics</hi> podatkom doda stolpca s številom besed in znakov,
                            kar si lahko ogledamo tako, da dodamo gradnik <hi rend="bold">Data
                                Table, </hi>ga odpremo in se pomaknemo skrajno desno (Slika 7). Tako
                            dobimo podatek o dolžini govorov, kar nam omogoča, da zdaj z gradnikom
                                <hi rend="bold">Select Rows </hi>izberemo zgolj tiste, ki ustrezajo
                            našim merilom glede dolžine.</p>
                        <figure>
                            <head>Slika 7: Stolpca skrajno desno prikazujeta podatke o številu besed
                                in znakov, ki so dodani osnovnim podatkom.</head>
                        </figure>
                        <p>Ko dodamo gradnik <hi rend="bold">Select Rows</hi> (Slika 8), ga povežemo
                            z gradnikom <hi rend="bold">Statistics</hi>, odpremo in nastavimo tri
                            pogoje (pogoje dodajamo z gumbom <hi rend="italic">Add
                            condition</hi>):</p>
                        <list type="unordered">
                            <item>s prvim pogojem določimo najmanjšo dolžino govora – spremenljivko
                                    <hi rend="italic">Word count</hi> omejimo z možnostjo <hi
                                    rend="italic">is greater than </hi>in vpišemo želeno minimalno
                                dolžino, v našem primeru 50, s čimer bomo v vzorec vključili zgolj
                                govore, ki imajo 51 besed ali več;</item>
                            <item>z drugim pogojem iz vzorca izločimo predsedujoče sejam –
                                spremenljivko <hi rend="italic">Speaker role</hi> določimo s
                                parametrom <hi rend="italic">is</hi> in parametrom <hi rend="italic"
                                    >Regular</hi>;</item>
                            <item>s tretjim pogojem v vzorcu ohranimo zgolj govore poslancev –
                                spremenljivko <hi rend="italic">Speaker type</hi> določimo s
                                parametrom <hi rend="italic">is</hi> in parametrom <hi rend="italic"
                                    >MP</hi>, s čimer izločimo govore gostov.</item>
                        </list>
                        <figure>
                            <graphic url="media/image12.png"/>
                            <head>Slika 8: Izbor govorov z več kot petdeset besedami, ki so jih
                                izrekli redni poslanci.</head>
                        </figure>
                        <p>Na spodnjem robu gradnika <hi rend="bold">Select Rows </hi>vidimo, da se
                            je število govorov skrčilo na 6861 (s prejšnjih 18.476; podrobne podatke
                            dobimo, če kliknemo številke na spodnjem robu).</p>
                        <figure>
                            <graphic url="media/image10.png"/>
                        </figure>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Odstranjevanje neželenih besed</head>
                        <figure>
                            <graphic url="media/image13.png"/>
                        </figure>
                        <p>Za dobre rezultate tematskega modeliranja je pomembna tudi predobdelava
                            podatkov (glejte poglavje 4.3.). To storimo s filtriranjem v gradniku
                                <hi rend="bold">Preprocess Text</hi>, ki ga dodamo na platno, vendar
                            ga še ne povežemo. Najprej bomo nastavili vse parametre, saj se bo tako
                            postopek izvedel bolj gladko. Kljub temu upoštevajte, da je ta korak
                            računsko zahteven in zato lahko tudi precej zamuden. Ko torej odpremo
                            gradnik <hi rend="bold">Preprocess Text</hi>, se prikažejo privzeti
                            izbrani koraki za predobdelavo besedila, katerih vrstni red in
                            nastavitve je mogoče poljubno spreminjati. Naši podatki so že
                            tokenizirani in besede transformirane v zapis z malo začetnico (prim.
                            poglavje 5.3). Zato koraka <hi rend="italic">Transformation </hi>in <hi
                                rend="italic">Tokenization </hi>odstranimo s klikom križca levo
                            zgoraj (Mac OS) oziroma desno zgoraj (Windows).<note place="foot"
                                xml:id="ftn14" n="14">Če želimo onemogočiti posodobitev ob vsaki
                                spremembi parametra, odznačimo možnost <hi rend="italic">Apply
                                    Automatically </hi>levo spodaj, nato pa, ko smo vnesli vse
                                želene nastavitve, kliknemo <hi rend="italic">Apply</hi>.</note>
                            Ostane korak <hi rend="italic">Filtering</hi>, pri katerem bomo
                            spremenili nekaj nastavitev (Slika 9):</p>
                        <list type="unordered">
                            <item>izključimo možnost <hi rend="italic">Stopwords</hi> – te možnosti,
                                ki je namenjena odstranitvi nepolnopomenskih besed, kot so zaimki,
                                vezniki, predlogi ipd., ne potrebujemo, ker se bomo osredotočili
                                zgolj na samostalnike;</item>
                            <item>obkljukamo možnost <hi rend="italic">Document frequency </hi>in
                                kot mero izberemo absolutno vrednost (<hi rend="italic"
                                    >Absolute)</hi>, pri kateri nastavimo razpon od 10 do 6861
                                (število vseh govorov) – tako bomo pri analizi prezrli besede, ki se
                                pojavijo v manj kot desetih govorih, kar pomeni, da bomo iz analize
                                izločili zelo redke besede, ki ne vplivajo na oblikovanje
                                specifičnih tem;</item>
                            <item>obkljukamo tudi možnost <hi rend="italic">POS tags</hi>, kar lahko
                                storimo, ker so naši podatki že oblikoskladenjsko označeni (glejte
                                poglavje 3.3) – ta možnost je privzeto nastavljena tako, da pri
                                poznejših analizah upošteva zgolj samostalnike (<hi rend="italic"
                                    >noun</hi>) in glagole (<hi rend="italic">verb</hi>), a ker so
                                se samostalniki izkazali kot najkoristnejši pri tematskem
                                modeliranju (Martin in Johnson, 2015), za analizo ohranimo zgolj to
                                besedno vrsto, glagole (verb) pa izbrišemo.</item>
                        </list>
                        <p>Sedaj <hi rend="bold">Preprocess Text</hi> povežemo z gradnikom <hi
                                rend="bold">Select Rows</hi>.</p>
                        <figure>
                            <graphic url="media/image14.png"/>
                            <head>Slika 9: Nastavitve gradnika Preprocess Text.</head>
                        </figure>
                        <p>Najpogostejše besede našega vzorca lahko preverimo v oblaku besed.
                            Izdelamo ga z gradnikom <hi rend="bold">Word Cloud</hi>, ki ga pripnemo
                            na gradnik <hi rend="bold">Preprocess Text.</hi> V oblaku najdemo zgolj
                            samostalnike, pri čemer je velikost besede v oblaku sorazmerna z njeno
                            frekvenco (Slika 10). Prikazane besede zelo jasno odražajo parlamentarni
                            žanr besedil. Na seznamu na levi vidimo, da je najpogostejša beseda <hi
                                rend="italic">zakon</hi>, ki se v korpusu pojavi 19.362-krat. Ker je
                            parlament glavno zakonodajno telo v državi, tak rezultat seveda ni
                            presenetljiv.</p>
                        <figure>
                            <head>Slika 10: Najpogostejše besede oblikovanega vzorca podatkov po
                                predprocesiranju.</head>
                        </figure>
                        <p>Predprocesiranje je pomemben del obdelave besedilnih podatkov, vendar je
                            potrebno vsak korak jasno utemeljiti. Vsaka odločitev namreč vpliva na
                            končne rezultate, kar je potrebno upoštevati tudi pri interpretaciji.
                            Omenimo še, da v Orangeu filtriranje ne spreminja izhodiščnih podatkov.
                            Po predprocesiranju imamo torej še vedno na voljo izhodiščni korpus iz
                            gradnika <hi rend="bold">Select Rows</hi> ter dodano informacijo o
                            pojavnicah iz gradnika <hi rend="bold">Preprocess Text</hi>.</p>
                        <figure>
                            <graphic url="media/image13.png"/>
                        </figure>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Analiza parlamentarnih govorov</head>
                <p>To poglavje je razdeljeno na tri praktične naloge, v katerih s tematskim
                    modeliranjem in nekaterimi vizualizacijami raziščemo vsebino parlamentarnih
                    razprav pred in med epidemijo. Pri tem bomo odgovorili na naslednja
                    vprašanja:</p>
                <list type="unordered">
                    <item>v 1. nalogi: Katere teme zaznamujejo naše podatke?</item>
                    <item>v 2. nalogi: O katerih temah so poslanci največ razpravljali?</item>
                    <item>v 3. nalogi: Katere teme so izstopale med epidemijo v primerjavi s
                        predepidemičnim obdobjem?</item>
                </list>
                <div>
                    <head>Teme parlamentarnih razprav</head>
                    <p>V tem poglavju bomo za vzorec podatkov najprej pripravili številski opis, ki
                        je potreben za izvedbo metode LDA, nato bomo teme izluščili in jih
                        poimenovali, na koncu pa bomo preverili še, kako so teme razporejene po
                        dokumentih in kako lahko poiščemo govore na izbrano temo.</p>
                    <div>
                        <head>Ustvarjanje besedilnih vektorjev</head>
                        <figure>
                            <graphic url="media/image16.png"/>
                        </figure>
                        <p>Preden lahko izvedemo tematsko modeliranje, potrebujemo predprocesirane
                            podatke in vektorsko reprezentacijo govorov. Predprocesiranje podatkov
                            smo že opravili (glejte poglavje 5.4), vektorsko reprezentacijo pa
                            izvedemo z gradnikom <hi rend="bold">Bag of Words</hi>, ki naredi
                            številski opis govorov, na podlagi katerega je nato mogoče izračunati
                            porazdelitev besed po temah oziroma izvesti tematsko modeliranje
                            govorov. Številski opis, ki ga pridobimo s tehniko vreče besed,
                            predstavljajo besede v stolpcih, vrednosti pa izkazujejo število
                            pojavitev posamezne besede v danem govoru. Vsak govor je tako
                            predstavljen s svojim vektorjem, ki predstavlja njegovo vsebino.
                            Pogostejša kot je neka beseda v govoru, bolj vektor tega govora kaže v
                            smeri te besede.</p>
                        <p>Vendar pa niso vse besede enakovredne. Nekatere besede v korpusu so lahko
                            izrazito proceduralne in žanrsko specifične (glejte poglavje 5.4),
                            nepolnomenske (npr. zaimki, vezniki) ali pa preprosto nespecifične za
                            izbrani govor. Beseda <hi rend="italic">hvala</hi> se, na primer, pojavi
                            v tematsko zelo heterogenih govorih, saj se večina poslancev zahvali za
                            predajo besede, zato tematsko gledano ni informativna. Besede v našem
                            vzorcu zato želimo obtežiti tako, da bodo imele večjo težo take, ki so
                            izrazito specifične za posamezni govor, nižjo težo pa take, ki se
                            pogosto pojavljajo v vseh govorih. Taka obtežitev se imenuje TF-IDF, kar
                            je angleška kratica za <hi rend="italic">term frequency-inverse document
                                frequency</hi> oziroma <hi rend="italic">frekvenca izraza–inverzna
                                frekvenca dokumenta</hi> (Jones, 1972), in je na voljo kot izbirna
                            možnost v gradniku <hi rend="bold">Bag of Words</hi>.</p>
                        <p>Gradnik <hi rend="bold">Bag of Words </hi>dodamo takoj za gradnikom <hi
                                rend="bold">Preprocess Text </hi>in ga nastavimo tako, da ohranimo
                            možnost preprostega štetja besed (<hi rend="italic">Count</hi>) v prvi
                            vrstici (<hi rend="italic">Term Frequency</hi>), v drugi vrstici (<hi
                                rend="italic">Document Frequency</hi>) pa izberemo IDF (Slika
                            11).</p>
                        <figure>
                            <graphic url="media/image17.png"/>
                            <head>Slika 11: Nastavitve gradnika Bag of Words.</head>
                        </figure>
                        <figure>
                            <graphic url="media/image16.png"/>
                            <head>Slika 11: Nastavitve gradnika Bag of Words.</head>
                        </figure>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Luščenje tem</head>
                        <figure>
                            <graphic url="media/image18.png"/>
                        </figure>
                        <p>Sedaj, ko smo pripravili vektorsko reprezentacijo govorov, lahko začnemo
                            z luščenjem tematik. To bomo storili z gradnikom <hi rend="bold">Topic
                                Modelling</hi>, ki ga povežemo z <hi rend="bold">Bag of Words
                            </hi>in nastavimo tako, da izberemo metodo LDA (<hi rend="italic">Latent
                                Dirichlet Allocation</hi>) in določimo 20 tem (<hi rend="italic"
                                >Number of topics</hi>). Izbira števila tem je sicer poljubna,
                            vendar sorodne raziskave kažejo, da se pri večjih korpusih najbolje
                            obnese 20 tem (glejte 4. poglavje). Na desni se izpiše dvajset skupin
                            besed, ki zaznamujejo teme našega vzorca (Slika 12). Nekatere teme je
                            enostavno poimenovati že na prvi pogled, medtem ko pri drugih krovna
                            tematika ni povsem jasna. V naslednjem koraku bomo zato izvedli dodatno
                            analizo, na podlagi katere bomo lažje opredelili teme.</p>
                        <figure>
                            <graphic url="media/image19.png"/>
                            <head>Slika 12: Rezultat tematskega modeliranja s tehniko LDA za dvajset
                                tem.</head>
                        </figure>
                        <p>Pri tem koraku velja omeniti še, da je tehnika LDA stohastična, kar
                            pomeni, da ob vsakem izračunu vrne drugačne rezultate, saj temelji na
                            naključnem določanju izhodiščnih tem. To značilnost metode, ki omejuje
                            ponovljivost raziskav, v programu Orange zaobidemo z uporabo enotne
                            začetne točke, kar omogoča, da uporabniki za iste podatke dobijo enake
                            rezultate.</p>
                        <figure>
                            <graphic url="media/image18.png"/>
                        </figure>
                        <p>Poskusite sami: uporabite različna števila tem, npr. 5 in 10. Ali z
                            manjšim številom tem dobite boljše rezultate? Kaj pa se zgodi ob uporabi
                            precej večjega števila tem, npr. 50?</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Opredelitev tem</head>
                        <figure>
                            <graphic url="media/image20.png"/>
                        </figure>
                        <p>LDA za vsako temo vrne 10 besed, ki so najpogosteje povezane z njo.<note
                                place="foot" xml:id="ftn15" n="15">Možno je, da dobite nekoliko
                                drugačne rezultate, kot so navedeni v gradivu. LDA je namreč
                                generativni model, ki deluje naključno. Na svojem računalniku bi
                                morali vedno znova dobiti enake rezultate, medtem ko se rezultati
                                lahko razlikujejo med različicami programa Orange ter med
                                operacijskimi sistemi.</note> A kot smo videli, te besede niso nujno
                            dovolj informativne, da bi omogočale opredelitev tematike. Zato si pri
                            opredeljevanju lahko pomagamo z gradnikom <hi rend="bold">LDAvis</hi>
                            (Sievert in Shirley, 2014). Bistvena prednost te vizualizacije je, da
                            besede oceni na podlagi relevantnosti, ki predstavlja razmerje med <hi
                                rend="italic">specifičnostjo besede v določeni temi</hi> in <hi
                                rend="italic">specifičnostjo besede v celotnem korpusu</hi>.
                            Vrednost parametra lambda, ki ga v gradniku nastavljamo z drsnikom <hi
                                rend="italic">Relevance</hi>, lahko izbiramo med 0 in 1, pri čemer 1
                            prikaže besede glede na specifičnost besede v temi (kot jih vidimo v
                            gradniku <hi rend="bold">Topic Modelling</hi>), 0 pa glede na njihovo
                            pogostost v celotnem korpusu. Specifičnost besede v celotnem korpusu
                            imenujemo tudi dvig (<hi rend="italic">lift</hi>), ki predstavlja
                            razmerje med verjetnostjo besede v temi in verjetnostjo besede v
                            korpusu.</p>
                        <p>Gradnik <hi rend="bold">LDAvis</hi> torej povežemo z gradnikom <hi
                                rend="bold">Topic Modelling</hi>. Pri tem moramo paziti, da v LDAvis
                            podamo prave vhodne podatke. Gradnik namreč potrebuje tabelo
                            zastopanosti besed v temah, ki je dostopna v signalu <hi rend="italic"
                                >All Topics</hi>. Povezavo uredimo tako, da dvakrat kliknemo
                            povezavo med gradnikoma, nato pa povežemo signala <hi rend="italic">All
                                Topics </hi>in <hi rend="italic">Topics </hi>(Slika 13)<hi
                                rend="italic">.</hi></p>
                        <figure>
                            <graphic url="media/image21.png"/>
                            <head>Slika 13: Določitev ustreznih vhodnih podatkov za gradnik
                                LDAvis.</head>
                        </figure>
                        <p><hi rend="bold">LDAvis</hi> privzeto prikaže besede, razvrščene
                            uravnoteženo, torej z enakim razmerjem med specifičnostjo besede v temi
                            in specifičnostjo besede v korpusu, kar v praksi običajno da dobre
                            rezultate.</p>
                        <p>Z nastavljeno relevantnostjo dobimo drugačen, bolj informativen nabor
                            besed, kot smo ga lahko videli v osnovnem gradniku <hi rend="bold">Topic
                                Modelling</hi> (Slika 14). Zdaj je očitno, da tema 8 govori o
                            upravljanju prostora, tema 16 o političnih sporih in medijskem
                            poročanju, tema 18 je mešanica tem o kulturi, športu in znanosti.</p>
                        <figure>
                            <graphic url="media/image22.png"/>
                            <head>Slika 14: Prikaz pogostosti besed v temi (rdeča) in v celotnem
                                vzorcu (siva) za prvo temo.</head>
                        </figure>
                        <p>Poskusite sami: poljubno premaknite drsnik relevantnosti v desno in levo.
                            Pri kateri nastavitvi je za skupine besed najlažje opredeliti temo?</p>
                        <figure>
                            <graphic url="media/image23.png"/>
                        </figure>
                        <p>Tako pregledamo vse teme. Za boljšo preglednost rezultatov lahko
                            nadomestimo generična poimenovanja tem (npr. Topic 1) z ustreznimi
                            pomenskimi oznakami (npr. T1: prevoz otrok). Za ta korak moramo na
                            gradnik <hi rend="bold">Topic Modelling </hi>najprej pripeti gradnik <hi
                                rend="bold">Select Columns, </hi>nanj pa še <hi rend="bold">Edit
                                Domain. </hi></p>
                        <p>Najprej odpremo gradnik <hi rend="bold">Select Columns</hi>, kjer vidimo
                            celoten nabor spremenljivk, vključno s frekvencami besed, ki smo jih za
                            potrebe tematskega modeliranja ustvarili z gradnikom <hi rend="bold">Bag
                                of Words</hi>. Frekvenc besed ne potrebujemo več, zato jih
                            odstranimo tako, da v razdelku <hi rend="italic">Features</hi> na desni
                            s tipkama Ctrl+A (Cmd+A) izberemo vse spremenljivke in jih prenesemo na
                            levo stran, ki je namenjena spremenljivkam, ki jih želimo prezreti. Na
                            levi strani v filter vpišemo <hi rend="italic">Topic</hi>, s čimer
                            poiščemo spremenljivke, ki označujejo teme (<hi rend="italic">Topic
                                1</hi>, <hi rend="italic">Topic 2 </hi>itd.), jih izberemo in
                            prenesemo nazaj na desno stran, ki je namenjena spremenljivkam, ki jih
                            želimo obdržati v tabeli (Slika 15).</p>
                        <figure>
                            <graphic url="media/image24.png"/>
                            <head>Slika 15: Urejen izbor spremenljivk v gradniku Select
                                Columns.</head>
                        </figure>
                        <p>Nato odpremo gradnik <hi rend="bold">Edit Domain</hi>, v katerem bomo
                            izvedli dejansko preimenovanje. S seznama na levi izberemo prvo temo in
                            na desni strani v polju <hi rend="italic">Name </hi>določimo njeno ime,
                            npr. <hi rend="italic">T1: prevoz otrok </hi>(Slika 16). Poimenovanje
                            tem nam pomaga pri interpretaciji vizualizacij, s katerimi bomo teme
                            raziskali v nadaljevanju.</p>
                        <figure>
                            <graphic url="media/image25.png"/>
                            <head>Slika 16: Preimenovanje prve teme v gradniku Edit Domain.</head>
                        </figure>
                        <p>Ko poimenujemo vse teme, dobimo seznam tem, o katerih so razpravljali
                            poslanci od januarja 2019 do julija 2020. Ni presenetljivo, da na
                            seznamu tem najdemo <hi rend="italic">epidemiološke ukrepe</hi> in <hi
                                rend="italic">zdravstvo, </hi>medtem ko je morda nekatere druge
                            teme, npr. <hi rend="italic">prevoz otrok, davek na vozila </hi>ali <hi
                                rend="italic">šport in kultura</hi>, težje umestiti v prostor in
                            čas, če nam aktualno dogajanje tistega časa ni znano. V grobem vidimo,
                            da teme pokrivajo področja večine ministrstev, med drugim pravosodje,
                            notranje zadeve, finance, zdravje, socialne zadeve in infrastrukturo.
                            Obenem pa je za razumevanje takratnih prednostnih nalog tak seznam
                            zanimiv tudi z vidika manjkajočih področij, ki bi jih sicer lahko
                            pričakovali na seznamu tem parlamentarnih razprav, saj jih pokrivajo
                            specifična ministrstva (npr. zunanje zadeve). Dejstvo, da npr. zunanjih
                            zadev ni na seznamu tem, sicer ne pomeni, da poslanci o tej temi sploh
                            niso razpravljali, nakazuje pa, da o njej ni bilo toliko razprave, da bi
                            se uvrstila med 20 najizrazitejših tem za naš vzorec.</p>
                        <p>Tak seznam tem nam torej omogoča hiter pregled nad temami, ki so
                            zaznamovale parlamentarno razpravo v preiskovanem obdobju, vendar pa ne
                            razkriva dodatnih informacij, npr. o kateri temi je bilo največ
                            razprave, kako so teme med sabo povezane oziroma kako so razporejene po
                            obdobjih. Za odgovore na ta vprašanja je treba rezultate tematskega
                            modeliranja dodatno analizirati, kar bomo storili v naslednjih
                            poglavjih. Pred tem pa si bomo ogledali še, kako so teme razporejene po
                            govorih. Na ta način lahko preverimo kontekst govorov in po potrebi
                            prilagodimo poimenovanja tem, obenem pa je to eden od načinov, kako
                            izluščimo govore, v katerih izbrana tema prevladuje.</p>
                        <p>Poskusite sami: poimenujte vse teme z ustrezno nadpomenko. Nekatere teme
                            bo težje opredeliti. Pri teh si lahko pomagate z gradnikom <hi
                                rend="bold">Corpus Viewer</hi>, s katerim poiščete ustrezno besedo
                            in raziščete njen kontekst.</p>
                        <figure>
                            <graphic url="media/image20.png"/>
                        </figure>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Zastopanost tem po govorih</head>
                        <figure>
                            <graphic url="media/image26.png"/>
                        </figure>
                        <p>Zaradi zakonitosti tematskega modeliranja (glejte 4. poglavje) govore
                            običajno zaznamuje več kot ena tema, vendar so teme različno močno
                            zastopane. Zastopanost oziroma verjetnost tem po govorih je izražena v
                            razponu od 0 do 1, pri čemer 1 pomeni, da je tema v največji meri
                            prisotna v govoru, 0 pa, da tema sploh ni prisotna. V praksi
                            najpogosteje srečamo vmesne vrednosti. Ker imamo torej opravka z
                            vrednostmi v istem razponu in ker želimo primerjati zastopanost tem med
                            sabo, je najprimernejša vizualizacija toplotni diagram. Ustvarimo ga
                            tako, da gradnik <hi rend="bold">Heat Map</hi> povežemo z gradnikom <hi
                                rend="bold">Edit Domain</hi>.</p>
                        <p>V diagramu je vrednost ponazorjena z barvo: visoke vrednosti so označene
                            z rumeno in belo (oziroma drugo barvo na desnem robu lestvice), nizke
                            vrednost pa z modro (oziroma drugo barvo na levem robu lestvice). Vsak
                            stolpec v diagramu predstavlja posamezno temo, vsaka vrstica pa govor.
                            Govori so v diagramu razvrščeni v takem vrstnem redu, kot smo jih
                            naložili v program, zaradi česar je trenutno diagram precej nepregleden,
                            vendar lahko to z nekaj nastavitvami popravimo.</p>
                        <p>Najprej bomo govore, ki imajo podobno izražene teme, združili med sabo.
                            Opravka imamo namreč z velikim številom govorov (6861), zato se
                            vizualizacija raztegne v višino. V tem primeru lahko podobne govore
                            predstavimo z eno vrstico in tako poskrbimo za kompaktnejšo postavitev.
                            To storimo z možnostjo <hi rend="italic">Merge by k-means</hi>, ki s
                            postopkom metode k-voditeljev združi podobne govore med sabo.
                            Prednastavljena vrednost je 50, mi pa jo bomo povečali na 150, saj je
                            naših govorov veliko in ne želimo izgubiti preveč podrobnosti.</p>
                        <p>Vizualizacija je tako že bolj pregledna, vendar bi bila še bolj
                            informativna, če bi bile podobne vrstice blizu ena drugi. Pozor, sedaj
                            vrstice niso več posamezni govori, temveč skupine podobnih govorov.
                            Vrstice organiziramo s še enim postopkom odkrivanja gruč, in sicer s
                            hierarhičnim razvrščanjem v skupine, ki ga nastavimo v razdelku <hi
                                rend="italic">Clustering, </hi>kjer pri možnosti<hi rend="italic">
                                Rows</hi> izberemo <hi rend="italic">Clustering (opt.
                            ordering</hi>).</p>
                        <p>Izriše se precej lažje berljiv diagram (Slika 17), ki ima na levi strani
                            dendrogram oziroma drevesno strukturo podobnosti govorov, ki kaže
                            povezave med gručami, obenem pa je priročen za natančno izbiro želene
                            skupine govorov. V prejšnjem poglavju smo ugotovili, da krovna tematika
                            za določeno temo ali pa interpretacija nekaterih tem, npr. <hi
                                rend="italic">šport in kultura</hi>, ni popolnoma jasna. S tem
                            diagramom lahko enostavno izberemo želene govore in podrobneje
                            analiziramo njihovo vsebino.</p>
                        <figure>
                            <graphic url="media/image27.png"/>
                            <head>Slika 17: Toplotni diagram zastopanosti tematik v govorih z
                                izbrano vejo dendrograma, ki združuje govore z močno izraženo temo
                                T18: šport in kultura.</head>
                        </figure>
                        <p>Kot primer bomo izbrali temo <hi rend="italic">T18: šport in
                            kultura</hi>, ki jo predstavlja izbrana gruča v diagramu. Govore
                            označimo tako, da izberemo vejo dendrograma, kjer je tema najbolj
                            izrazita (rumene ali zelene barve) . Tako bo ta podmnožica govorov na
                            voljo na izhodu gradnika. Zdaj na gradnik <hi rend="bold">Heat Map</hi>
                            pripnemo gradnik <hi rend="bold">Corpus Viewer</hi> in si v njem
                            preberemo izbrane govore.</p>
                        <p>Ugotovimo lahko, da govori obravnavajo različne teme, npr. izdajo potrdil
                            o opravljenih izobraževanjih, založniško dejavnost ter financiranje
                            vrhunskih športnikov. Na tak način smo torej potrdili poimenovanje teme
                            (ki je sicer nabor več podtem), obenem pa smo iz celotnega vzorca
                            podatkov izluščili zgolj govore na izbrano temo, ki jih nato lahko
                            uporabimo za nadaljnje analize.</p>
                        <p>Pri interpretaciji tematskega modeliranja je nujno upoštevati, da govora
                            ne zaznamuje zgolj ena tema, temveč je v vsakem govoru prisotnih več tem
                            z različno verjetnostjo, kar lahko opazimo tudi pri temi <hi
                                rend="italic">T11: proračun</hi>. Če govore izberemo in jih pozorno
                            preberemo, opazimo, da govori obravnavajo različne pristope k rebalansu
                            proračuna, od povečanja sredstev za Urad za Slovence v zamejstvu in po
                            svetu do financiranja domov za ostarele. Pravzaprav je to razvidno že iz
                            diagrama, kjer vidimo, da je v nekaterih govorih v izbrani gruči precej
                            močno izražena tudi tema <hi rend="italic">T10: domovi za ostarele</hi>.
                            Toplotni diagram torej odlično pokaže tudi primere tematskih presekov,
                            kar je pomembno upoštevati, če to metodo uporabljamo zgolj za izbiro
                            govor na določeno temo, ki jo želimo podrobneje raziskati. Na presek tem
                            lahko kliknemo v diagramu in preberemo govore, ki se dotikajo obeh tem
                            hkrati. Presek govorov o proračunu in domovih za ostarele predstavljajo
                            govori o znižanju oskrbnine ter o uveljavitvi Zakona o dolgotrajni
                            oskrbi.</p>
                        <p>Poskusite sami: izberite govore, ki govorijo o epidemiji, in jih
                            preglejte.</p>
                        <figure>
                            <graphic url="media/image26.png"/>
                        </figure>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>Najizrazitejše teme in povezave med njimi</head>
                    <figure>
                        <graphic url="media/image28.png"/>
                    </figure>
                    <p>Sedaj poznamo razporeditev tem po govorih. Videli smo, da govore zaznamuje
                        več tem hkrati, zato nas zanima, kako so te teme v posameznih govorih med
                        seboj povezane. Poleg tega nas zanima, katere teme v našem vzorcu najbolj
                        izstopajo. Na obe vprašanji najlažje odgovorimo s tematsko karto, na kateri
                        so teme razporejene glede na njihovo zastopanost in razmerja do drugih
                        tem.</p>
                    <p>Tematsko karto bomo izdelali z gradnikom <hi rend="bold">MDS</hi>. MDS je
                        kratica za <hi rend="italic">multidimensional scaling</hi> oziroma
                        večrazsežnostno lestvičenje. Ta vizualizacija na podlagi vhodnih podatkov
                        poskuša najti tak prikaz v ravnini, da povezane teme ležijo skupaj,
                        nepovezane pa narazen. Pri postopku MDS se povezanost med temami izračuna
                        glede na pomembnost besed v temah. Visoka povezanost med temami tako odraža
                        zelo podobno porazdelitev besed med temami, pri čemer so lahko nekatere
                        besede med temami celo deljene.</p>
                    <p>Povezavo med gradnikoma <hi rend="bold">Topic Modelling</hi> in <hi
                            rend="bold">MDS </hi>nastavimo tako, da povežemo <hi rend="italic">All
                            Topics </hi>v <hi rend="italic">Data</hi>. Na začetku vidimo zgolj sive
                        točke v ravnini, ki predstavljajo teme. Za lažjo interpretacijo bomo točkam
                        dodali oznake. To storimo tako, da pri možnosti <hi rend="italic"
                            >Labels</hi> izberemo spremenljivko <hi rend="italic">Topics</hi>. Kot
                        lahko vidimo, so točkam pripisane zgolj prvotne oznake tem, ne pa tudi
                        poimenovanja, ki smo jih dodali, zato si moramo pri interpretaciji pomagati
                        s seznamom tem, ki ga pripravimo ročno (Tabela 1).</p>
                    <table rend="rules">
                        <head>Tabela 1: Seznam tem z izvirno in preimenovano oznako.</head>
                        <row>
                            <cell rend="center"><hi rend="bold">Izvirno</hi></cell>
                            <cell rend="center"><hi rend="bold">Preimenovano</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">Topic 1</cell>
                            <cell rend="left">T1: prevoz otrok</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">Topic 2</cell>
                            <cell rend="left">T2: nasilje nad živalmi</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">Topic 3</cell>
                            <cell rend="left">T3: stanovanjska politika</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">Topic 4</cell>
                            <cell rend="left">T4: davek na vozila</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">Topic 5</cell>
                            <cell rend="left">T5: trgovine ob nedeljah</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">Topic 6</cell>
                            <cell rend="left">T6: zdravstvo</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">Topic 7</cell>
                            <cell rend="left">T7: vojska</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">Topic 8</cell>
                            <cell rend="left">T8: upravljanje prostora</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">Topic 9</cell>
                            <cell rend="left">T9: epidemija in mediji</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">Topic 10</cell>
                            <cell rend="left">T10: domovi za starejše</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">Topic 11</cell>
                            <cell rend="left">T11: proračun</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">Topic 12</cell>
                            <cell rend="left">T12: sodstvo in financiranje šolstva</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">Topic 13</cell>
                            <cell rend="left">T13: promet</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">Topic 14</cell>
                            <cell rend="left">T14: epidemija in zdravstvo</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">Topic 15</cell>
                            <cell rend="left">T15: proceduralno</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">Topic 16</cell>
                            <cell rend="left">T16: politika in mediji</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">Topic 17</cell>
                            <cell rend="left">T17: banke</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">Topic 18</cell>
                            <cell rend="left">T18: šport in kultura</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">Topic 19</cell>
                            <cell rend="left">T19: pokojnine</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell rend="left">Topic 20</cell>
                            <cell rend="left">T20: obvladovanje epidemije</cell>
                        </row>
                    </table>
                    <p>Nastavili bomo tudi velikost točk, in sicer tako, da bo ustrezala
                        zastopanosti teme (ki je vsota verjetnosti teme v govorih, utežena z dolžino
                        govorov). Možnost <hi rend="italic">Size</hi> nastavimo na <hi rend="italic"
                            >Marginal Topic Probability</hi>. Za boljšo preglednost pa pri možnosti
                            <hi rend="italic">Color </hi>prav tako izberemo <hi rend="italic"
                            >Marginal Topic Probability.</hi></p>
                    <figure>
                        <graphic url="media/image29.png"/>
                        <head>Slika 18: Prikaz podobnosti tem v vizualizaciji MDS.</head>
                    </figure>
                    <p>Tematska karta s položajem točk kaže podobnost tem, velikost in barva točk pa
                        njihovo zastopanost v našem vzorcu govorov (Slika 18). Kadar so si teme
                        podobne, vendar točke zaradi omejitev dvodimenzionalne vizualizacije ležijo
                        daleč narazen, je ta podobnost izražena s premico, ki povezuje ti dve točki.
                        Vidimo, da sta najbolj zastopani obsežni temi 15 (<hi rend="italic"
                            >proceduralno</hi>) in 11 (<hi rend="italic">proračun</hi>), najmanj pa
                        tematsko ozke teme 1 (<hi rend="italic">prevoz otrok</hi>), 3 (<hi
                            rend="italic">stanovanjska politika</hi>) in 20 (<hi rend="italic"
                            >obvladovanje epidemije</hi>). </p>
                    <p>Močna zastopanost teme 11 (<hi rend="italic">proračun</hi>) ni presenetljiva,
                        saj je posledica pogostih razprav o rebalansu proračuna kot odgovoru na
                        epidemiološke razmere (Vlada Republike Slovenije, 2020). Blizu nje ležita
                        tudi temi 10 (<hi rend="italic">domovi za starejše</hi>) in 19 (<hi
                            rend="italic">pokojnine</hi>), kar kaže, da se je o domovih za starejše
                        in pokojninah razpravljalo tudi v kontekstu razporejanja davkoplačevalskega
                        denarja. Ti dve temi (<hi rend="italic">T10</hi> in <hi rend="italic"
                            >T19</hi>) sta si blizu tudi ena drugi, kar pa zopet ni presenetljivo,
                        saj obe govorita o starejši populaciji.</p>
                    <figure>
                        <graphic url="media/image30.png"/>
                    </figure>
                    <p>Blizu teme, ki zaznamuje razprave o proračunu, ležita tudi temi 9 (<hi
                            rend="italic">epidemija in mediji</hi>) in 16 (<hi rend="italic"
                            >politika in mediji</hi>), ki sta obenem povezani med sabo. Te povezave
                        (med temama 9 in 16) ni težko potrditi, če smo vsaj malo seznanjeni z
                        dogajanjem v času epidemije, ko so mediji odigrali ključno vlogo pri
                        obveščanju javnosti o najnovejših ukrepih, obenem pa so bili pod hudimi
                        pritiski politike. Zgolj na podlagi vizualizacije pa je težje interpretirati
                        povezavo med temama 16 (<hi rend="italic">politika in mediji</hi>) in 11
                            (<hi rend="italic">proračun</hi>). Da bi lažje razumeli, na kakšen način
                        sta ti dve temi povezani, si lahko ogledamo govore, ki izkazujeta podobno
                        zastopanost obeh tem.</p>
                    <p>Govore na preseku obeh tem si ogledamo tako, da najprej ustvarimo podmnožico
                        govorov, ki imajo močno izraženi obe temi, torej <hi rend="italic">T16:
                            politika in mediji</hi> in <hi rend="italic">T11: proračun</hi>. To
                        storimo z gradnikom <hi rend="bold">Select Rows</hi>, ki ga povežemo z
                        gradnikom <hi rend="bold">Topic Modelling</hi>. V gradniku nastavimo dva
                        pogoja, in sicer <hi rend="italic">Topic 16 is greater than 0.3</hi> in <hi
                            rend="italic">Topic 11 is greater than 0.3</hi> (Slika 19). Tako bomo
                        izbrali zgolj govore, v katerih sta temi 16 in 11 izraženi z več kot
                        30-odstotno verjetnostjo.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16">Mejo pri
                            30 odstotkih smo izbrali, ker je to najnižja vrednost, ki vrne vsaj
                            nekaj dokumentov. Pri tem se je treba zavedati, da je meja precej nizka,
                            torej dokumenti izkazujejo nizko zastopanost teme. Vrednost lahko
                            poljubno prilagajate.</note></p>
                    <figure>
                        <graphic url="media/image31.png"/>
                        <head>Slika 19: Nastavitev mej za prisotnost tem v grandiku Select
                            Rows.</head>
                    </figure>
                    <p><hi rend="bold">Select Rows</hi> nato povežemo v gradnik <hi rend="bold"
                            >Corpus Viewer</hi>, v katerem preberemo izbranih šest govorov, ki
                        predstavljajo presek tem o proračunu ter politiki in medijih (Slika 20). Iz
                        govorov je razvidno, da gre pri tem za strankarska prerekanja o rebalansu
                        proračuna.</p>
                    <figure>
                        <graphic url="media/image32.png"/>
                        <head>Slika 20: Pregled izbranih dokumentov v gradniku Corpus Viewer.</head>
                    </figure>
                    <p><hi rend="italic">Poskusite sami: Na enak način raziščite, kako sta povezani
                            tema 9 in tema 11.</hi></p>
                    <figure>
                        <graphic url="media/image28.png"/>
                    </figure>
                </div>
                <div>
                    <head>Teme pred in med epidemijo</head>
                    <figure>
                        <graphic url="media/image33.png"/>
                    </figure>
                    <p>Ugotovili smo, katere teme v našem vzorcu najbolj izstopajo, zdaj pa nas
                        zanima, katere teme so najbolj značilne za obdobje pred epidemijo in med
                        njo. Razliko med obdobjema (ki sta označena kot podkorpusa <hi rend="italic"
                            >Reference </hi>in <hi rend="italic">COVID</hi>) bomo raziskali v
                        gradniku <hi rend="bold">Box Plot</hi>. Ta vizualizacija, v slovenščini
                        znana tudi kot škatla z brki, kaže porazdelitve spremenljivk ter omogoča
                        njihovo enostavno primerjavo po <ref
                            target="https://en.wikipedia.org/wiki/Categorical_variable"><hi
                                rend="underline color(1155CC)">kategoričnih
                            spremenljivkah</hi></ref> (npr. spol, datum, stranka).</p>
                    <p><hi rend="bold">Box Plot</hi> povežemo z gradnikom <hi rend="bold">Edit
                            Domain</hi>, saj bodo tako med rezultati že poimenovane teme. Ker želimo
                        obdobji primerjati med sabo, v spodnjem razdelku na levi strani izberemo
                        spremenljivko <hi rend="italic">Subcorpus</hi>, v zgornjem razdelku pa kar
                        temo <hi rend="italic">T1: prevoz otrok</hi>. Na desni se prikažeta dve
                        škatli z brki, zgornja za obdobje med epidemijo (<hi rend="italic"
                            >COVID</hi>), spodnja pa za obdobje pred epidemijo (<hi rend="italic"
                            >Reference</hi>) (Slika 21). Iz vizualizacije lahko razberemo, da so
                        bile razprave na temo sodstva pogostejše pred epidemijo kot pa med njo.
                        Obenem nam rezultat statističnega testa, ki je naveden pod vizualizacijo,
                        potrjuje, da gre za statistično značilno razliko, njegova vrednost p je
                        namreč nižja od 0,05. Na podlagi tega lahko zaključimo, da je bila tema o
                        sodstvu bolj značilna za predepidemično obdobje.</p>
                    <figure>
                        <graphic url="media/image34.png"/>
                        <head>Slika 21: Škatli z brki za temo T1: prevoz otrok za obdobje pred in
                            med epidemijo.</head>
                    </figure>
                    <figure>
                        <graphic url="media/image35.png"/>
                        <head>Slika 21: Škatli z brki za temo T1: prevoz otrok za obdobje pred in
                            med epidemijo.</head>
                    </figure>
                    <p>Na tak način bi lahko pregledali porazdelitev za vsako temo posebej, vendar
                        bi bilo to precej časovno zamudno. Ker trenutno nismo osredotočeni na eno
                        samo temo, ampak bi radi ugotovili, pri katerih temah se kažejo največje
                        razlike med obdobjema, si bomo pomagali z možnostjo <hi rend="italic">Order
                            by relevance to subgroups</hi> pod razdelkom <hi rend="italic">Variable.
                        </hi>Tako bomo samodejno razvrstili spremenljivke glede na njihovo vrednost
                        statističnega testa. Na vrhu bodo torej prikazane tiste spremenljivke, ki za
                        izbrano razdelitev, ki smo jo določili v razdelku <hi rend="italic"
                            >Subgroups </hi>(v našem primeru <hi rend="italic">Subcorpus</hi>),
                        izkazujejo največje razlike.</p>
                    <p>Povsem na vrh razdelka <hi rend="italic">Variable </hi>so uvrščene
                        spremenljivke, kot so <hi rend="italic">Title, From, To </hi>in <hi
                            rend="italic">Meeting</hi>. Gre torej za spremenljivke, ki izkazujejo
                        izrazito različno porazdelitev med podkorpusoma <hi rend="italic">Reference
                        </hi>in <hi rend="italic">COVID</hi>, vendar to ni presenetljivo, saj so vse
                        te spremenljivke časovno zamejene, kar je bil tudi kriterij za oblikovanje
                        obeh podkorpusov (glejte poglavje 3.3). Za naše potrebe je zanimiv vrstni
                        red tem, ki sledijo tem prvim spremenljivkam.</p>
                    <p>Najvišje na seznamu sta temi <hi rend="italic">T12: sodstvo in financiranje
                            šolstva</hi> (Slika 22) in <hi rend="italic">T20: obvladovanje
                            epidemije</hi>. Ko ju izberemo, vizualizacija na desni pokaže, da so
                        poslanci o sodstvu govorili več pred epidemijo, o obvladovanju epidemije pa,
                        nepresenetljivo, med epidemijo. Rezultat študentovega t-testa (13,824,
                        p&lt;0,05), naveden pod vizualizacijo, obenem potrjuje, da gre za
                        statistično pomembno razliko med obdobjema in da sta torej temi pogostejši v
                        določenem času. Glede na okoliščine tak rezultat ni presenetljiv, kaže pa na
                        zanesljivost metode za podobne raziskave. Sledita temi <hi rend="italic"
                            >T14: epidemija in zdravstvo </hi>in <hi rend="italic">T2: nasilje nad
                            živalmi</hi> (prva izkazuje večjo pogostost v epidemičnem, druga pa v
                        predepidemičnem času). Tudi tukaj se kaže statistično značilna razlika pri
                        zastopanosti posamezne teme med obdobjema.</p>
                    <figure>
                        <graphic url="media/image36.png"/>
                        <head>Slika 22: Škatli z brki za temo T12: sodstvo in financiranje
                            šolstva.</head>
                    </figure>
                    <p>Dejstvo, da sta temi o epidemiji bolj izraziti v COVID podkorpusu, pravzaprav
                        ni presenetljivo. Bolj kot kaj drugega to potrjuje uporabnost tematskega
                        modeliranja za podobne raziskave.</p>
                    <p>Teme lahko podrobneje raziščemo s pomočjo gradnikov <hi rend="bold">Select
                            Rows</hi> in <hi rend="bold">Corpus Viewer</hi>. <hi rend="bold">Select
                            Rows</hi> povežemo na <hi rend="bold">Edit Domain</hi>. V <hi
                            rend="bold">Select Rows</hi> izberemo spremenljivko »T14: epidemija in
                        zdravstvo« in nastavimo pogoj <hi rend="italic">is greater than 0.7</hi>, s
                        čimer bomo izbrali tiste govore, ki imajo zastopanost teme višjo kot 0,7
                        (več kot 70 % verjetnost, da je tema prisotna v govoru). Izbrane govore nato
                        lahko pogledamo v gradniku <hi rend="bold">Word Cloud</hi>.</p>
                    <figure>
                        <graphic url="media/image37.png" />
                        <head>Slika 23: Oblak najpogostejših besed za temo 14.</head>
                    </figure>
                    <p>Vidimo, da je govora zlasti o <hi rend="italic">pogodbah</hi> za <hi
                            rend="italic">nabavo opreme</hi>, delu <hi rend="italic">vlade</hi> in
                            <hi rend="italic">ministrov</hi> v času epidemije, vlogi <hi
                            rend="italic">podjetij</hi> za nakup opreme, na primer <hi rend="italic"
                            >ventilatorjev</hi>, ter o <hi rend="italic">Zavodu</hi> za blagovne
                        rezerve (Slika 23). Veliko poudarka pri reševanju epidemije je zlasti na
                        dobavi opreme, birokratski odgovornosti za nakup ter vlogi države pri
                        zagotavljanju dobave. Ministrstvo za zdravje je že 3. 2. 2020 pričelo z
                        ugotavljanjem zalog zaščitne in medicinske opreme, med drugim tudi
                        ventilatorjev (RS RS, 2021), 2. 4. 2020 pa je Državni zbor za seji sprejel
                        Zakon o interventnih ukrepih za zajezitev epidemije COVID-19 in omilitev
                        njenih posledic za državljane in gospodarstvo (DZ RS, 2020).</p>
                    <figure>
                        <graphic url="media/image33.png"/>
                    </figure>
                    <p>Poskusite sami: Na enak način, kot smo primerjali podkorpusa Reference in
                        COVID, primerjajte med sabo tematsko porazdelitev v govorih opozicije in
                        koalicije.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Zaključek</head>
                <p>Parlamentarni korpusi, ki vsebujejo zapise parlamentarnih sej, so pomemben vir za
                    raziskovanje političnega in družbenega dogajanja. Običajno vsebujejo številne
                    metapodatke o govorcih in govorih, pogosto pa so tudi bogato jezikoslovno
                    označeni, kar raziskovalcem omogoča oblikovanje najrazličnejših raziskovalnih
                    vprašanj. Zaradi velikega obsega so za raziskovanje vsebine parlamentarnih
                    korpusov izrazito primerne metode rudarjenja besedil, med katere uvrščamo tudi
                    tematsko modeliranje, ki omogoča luščenje vsebinskih tematik iz korpusa. V tem
                    učnem gradivu smo tako prikazali uporabo tehnike LDA, ki je ena od najbolj
                    priljubljenih tehnik za tematsko modeliranje. Analizo smo izvedli v
                    prostodostopnem programu za vizualno programiranje Orange, ki omogoča napredno
                    obdelavo podatkov tudi tistim, ki niso vešči pisanja programske kode. Za potrebe
                    analize smo uporabili korpus ParlaMint-SI, ki vsebuje slovenske parlamentarne
                    razprave.</p>
                <figure>
                    <graphic url="media/image38.png"/>
                    <head>Slika 24: Prikaz celotnega delotoka iz učnega gradiva.</head>
                </figure>
                <p>Učno gradivo je zasnovano za samostojno učenje in vsebuje enostavne opise
                    korakov, ki so pospremljeni s številnimi posnetki zaslona za lažje sledenje
                    (Slika 24). Poleg tega so dodana navodila za dodatno samostojno delo, kar pomaga
                    utrjevati znanje in spodbuja k samostojni rabi programa Orange. V učnem gradivu
                    je posebna pozornost namenjena predstavitvi bistvenih značilnosti obravnavanih
                    podatkov, opisane pa so tudi zakonitosti in omejitve metode, kar uporabnike
                    spodbuja k primerno kritični uporabi metode in ustrezni interpretaciji
                    rezultatov.</p>
                <p>V učnem gradivu smo za potrebe analize sicer uporabili slovenske parlamentarne
                    podatke, vendar je analizo enostavno razširiti ne le na druge jezike, ampak tudi
                    na druge primerne besedilne žanre. Družina korpusov ParlaMint namreč združuje
                    številne primerljive parlamentarne korpuse, predstavljena metoda tematskega
                    modeliranja pa ni jezikovnospecifična, zato jo lahko uporabimo na katerem koli
                    jeziku. Vzporedno s slovenskim učnim gradivom smo pripravili tudi gradivo z
                    govori britanskega parlamenta, ki ga lahko vzamete za primerjavo. Vrednost
                    učnega gradiva za študente in raziskovalce na področju družboslovja in
                    humanistike torej vsekakor sega prek specifičnih raziskovalnih vprašanj,
                    obravnavanih v tem učnem gradivu.</p>
                <p><hi rend="bold">Zahvala</hi></p>
                <p>Delo, opisano v pričujočem gradivu, je financirala Slovenska raziskovalna
                    agencija, raziskovalni program P6-0436: Digitalna humanistka: viri, orodja,
                    metode (2022-2027), projekt Social Sciences &amp; Humanities Open Cloud (SSHOC)
                        (<ref target="https://www.sshopencloud.eu/"
                        >https://www.sshopencloud.eu/</ref>), projekt CLARIN ERIC ParlaMint (<ref
                        target="https://www.clarin.eu/parlamint"
                        >https://www.clarin.eu/parlamint</ref>) in raziskovalna infrastruktura
                    DARIAH-SI. Posebna zahvala gre tudi Çağrıju Çöltekinu, Marti Kołczyński, Jiřini
                    Popelikovi, Mladenu Zobcu in Juretu Skubicu za strokovno recenzijo in testiranje
                    učnega gradiva ter vse njihove koristne komentarje.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Reference</head>
                <p>Abercrombie, G., &amp; Batista-Navarro, R. (2020). Sentiment and position-taking
                    analysis of parliamentary debates: A systematic literature review. <hi
                        rend="italic">Journal of Computational Social Science</hi>, <hi
                        rend="italic">3</hi>(1), 245–270.</p>
                <p>Albalawi, R., Yeap, T. H., &amp; Benyoucef, M. (2020). Using topic modeling
                    methods for short-text data: A comparative analysis. <hi rend="italic">Frontiers
                        in Artificial Intelligence</hi>, <hi rend="italic">3</hi>, 42.</p>
                <p>Allen, C., &amp; Murdock, J. (2020). LDA topic modelling: Context for the history
                    &amp; philosophy of science [Preprint].
                    http://philsci-archive.pitt.edu/17261/</p>
                <p>Arun, R., Suresh, V., Veni Madhavan, C., &amp; Murthy, N. (2010). <hi
                        rend="italic">On finding the natural number of topics with latent dirichlet
                        allocation: Some observations</hi>. 391–402.</p>
                <p>Bayley, P. (2004). <hi rend="italic">Cross-cultural perspectives on parliamentary
                        discourse</hi> (Vol. 10). John Benjamins Publishing.</p>
                <p>Bergmann, H., Geese, L., Koss, C., &amp; Schwemmer, C. (2018). <hi rend="italic"
                        >Using legislative speech to unveil conflict between coalition parties</hi>
                    [Preprint]. SocArXiv. https://doi.org/10.31235/osf.io/pgnwa</p>
                <p>Blätte, A., Gehlhar, S., &amp; Leonhardt, C. (2020). <hi rend="italic">The
                        Europeanization of Parliamentary Debates on Migration in Austria, France,
                        Germany, and the Netherlands</hi>. 66–74.</p>
                <p>Blei, D. M., Ng, A. Y., &amp; Jordan, M. I. (2003). Latent dirichlet allocation.
                        <hi rend="italic">Journal of Machine Learning Research</hi>, <hi
                        rend="italic">3</hi>(Jan), 993–1022.</p>
                <p>Brezovšek, M., Haček, M., Ferfila, B., &amp; Zajc, D. (2012). <hi rend="italic"
                        >Politični sistem Republike Slovenije</hi>. Fakulteta za družbene vede.</p>
                <p>Chizhik, A. V., &amp; Sergeyev, D. A. (2021). <hi rend="italic">Exploring the
                        Parliamentary Discourse of the Russian Federation Using Topic Modeling
                        Approach</hi>. 403–416.</p>
                <p>Curran, B., Higham, K., Ortiz, E., &amp; Vasques Filho, D. (2018). Look who’s
                    talking: Two-mode networks as representations of a topic model of New Zealand
                    parliamentary speeches. <hi rend="italic">PLOS ONE</hi>, <hi rend="italic"
                        >13</hi>(6), e0199072. https://doi.org/10.1371/journal.pone.0199072</p>
                <p>de Campos, L. M., Fernandez-Luna, J. M., Huete, J. F., &amp; Redondo-Expósito, L.
                    (2021). LDA-based term profiles for expert finding in a political setting. <hi
                        rend="italic">Journal of Intelligent Information Systems</hi>, <hi
                        rend="italic">56</hi>(3), 529–559.</p>
                <p>Demšar, J., Curk, T., Erjavec, A., Gorup, Č., Hočevar, T., Milutinovič, M.,
                    Možina, M., Polajnar, M., Toplak, M., &amp; Starič, A. (2013). Orange: Data
                    mining toolbox in Python. <hi rend="italic">The Journal of Machine Learning
                        Research</hi>, <hi rend="italic">14</hi>(1), 2349–2353.</p>
                <p>DZ RS (Državni zbor Republike Slovenija) (2020). ZIUZEOP: Zakon o interventnih
                    ukrepih za zajezitev epidemije COVID-19 in omilitev njenih posledic za
                    državljane in gospodarstvo (Uradni list RS, št. 49/20, 61/20, 67/20, 80/20 -
                    ZIUOOPE, 101/20 - skl. US, 152/20 - ZZUOOP, 175/20 - ZIUOPDVE, 203/20 -
                    ZIUPOPDVE, 15/21 - ZDUOP).
                    http://www.pisrs.si/Pis.web/pregledPredpisa?id=ZAKO8190 </p>
                <p>Erjavec, T., et al. (2021). <hi rend="italic">Multilingual comparable corpora of
                        parliamentary debates ParlaMint 2.1</hi>, Slovenian language resource
                    repository CLARIN.SI, ISSN 2820-4042, <ref
                        target="http://hdl.handle.net/11356/1432"
                        >http://hdl.handle.net/11356/1432</ref>.</p>
                <p>Erjavec, T., Ogrodniczuk, M., Osenova, P., &amp; et al. (2022). The ParlaMint
                    corpora of parliamentary proceedings. <hi rend="italic">Lang Resources &amp;
                        Evaluation</hi>. https://doi.org/10.1007/s10579-021-09574-0</p>
                <p>Erjavec, T., &amp; Pančur, A. (2019). Parla-CLARIN: TEI guidelines for corpora of
                    parliamentary proceedings. <hi rend="italic">Book of Abstracts of the TEI2019:
                        What Is Text, Really</hi>.</p>
                <p>Fišer, D., &amp; Pahor de Maiti, K. (2021). » Prvič, sem političarka in ne
                    politik, drugič pa…«. <hi rend="italic">Contributions to Contemporary
                        History</hi>, <hi rend="italic">61</hi>(1).
                    https://doi.org/10.51663/pnz.61.1.07</p>
                <p>Gkoumas, D., Pontiki, M., Papanikolaou, K., &amp; Papageorgiou, H. (2018). <hi
                        rend="italic">Exploring the Political Agenda of the Greek Parliament Plenary
                        Sessions</hi> (D. Fišer, M. Eskevich, &amp; F. de Jong, Eds.).</p>
                <p>Grimmer, J., &amp; Stewart, B. M. (2013). Text as data: The promise and pitfalls
                    of automatic content analysis methods for political texts. <hi rend="italic"
                        >Political Analysis</hi>, <hi rend="italic">21</hi>(3), 267–297.</p>
                <p>Høyland, B., &amp; Søyland, M. G. (2019). Electoral reform and parliamentary
                    debates. <hi rend="italic">Legislative Studies Quarterly</hi>, <hi rend="italic"
                        >44</hi>(4), 593–615.</p>
                <p>Ilie, C. (2010). <hi rend="italic">European parliaments under scrutiny: Discourse
                        strategies and interaction practices</hi> (Vol. 38). John Benjamins
                    Publishing.</p>
                <p>Jacobs, T., &amp; Tschötschel, R. (2019). Topic models meet discourse analysis: A
                    quantitative tool for a qualitative approach. <hi rend="italic">International
                        Journal of Social Research Methodology</hi>, <hi rend="italic">22</hi>(5),
                    469–485.</p>
                <p>Jones, K. S. (1972). A statistical interpretation of term specificity and its
                    application in retrieval. <hi rend="italic">Journal of Documentation</hi>.</p>
                <p>Kilroy, D. (2021). All the king’s men? A demographic study of opinion in the
                    first English Parliament of James I, 1604–10. <hi rend="italic">Parliaments,
                        Estates and Representation</hi>, <hi rend="italic">41</hi>(1), 1–23.</p>
                <p>Martin, F., &amp; Johnson, M. (2015). <hi rend="italic">More efficient topic
                        modelling through a noun only approach</hi>. 111–115.</p>
                <p>Meeks, E., &amp; Weingart, S. B. (2012). The digital humanities contribution to
                    topic modeling. <hi rend="italic">Journal of Digital Humanities</hi>, <hi
                        rend="italic">2</hi>(1), 1–6.</p>
                <p>Mollin, S. (2007). The Hansard hazard: Gauging the accuracy of British
                    parliamentary transcripts. <hi rend="italic">Corpora</hi>, <hi rend="italic"
                        >2</hi>(2), 187–210.</p>
                <p>Morstatter, F., Shao, Y., Galstyan, A., &amp; Karunasekera, S. (2018). <hi
                        rend="italic">From alt-right to alt-rechts: Twitter analysis of the 2017
                        German federal election</hi>. 621–628.</p>
                <p>Müller-Hansen, F., Callaghan, M. W., Lee, Y. T., Leipprand, A., Flachsland, C.,
                    &amp; Minx, J. C. (2021). Who cares about coal? Analyzing 70 years of German
                    parliamentary debates on coal with dynamic topic modeling. <hi rend="italic"
                        >Energy Research &amp; Social Science</hi>, <hi rend="italic">72</hi>,
                    101869.</p>
                <p>Norton, P. (2002). <hi rend="italic">Parliaments and citizens in Western
                        Europe</hi> (Vol. 3). Psychology Press.</p>
                <p>Pančur, A., &amp; Šorn, M. (2016). Digitalni pristop k parlamentarni zgodovini:
                    Uporaba gradiva Državnega zbora v digitalni humanistiki. <hi rend="italic">Četrt
                        stoletja Republike Slovenije - izzivi, dileme, pričakovanja</hi>,
                    115–126.</p>
                <p>Petukhova, V., Malchanau, A., &amp; Bunt, H. (2015). <hi rend="italic">Modelling
                        argumentation in parliamentary debates</hi> (M. Baldoni &amp; et al., Eds.).
                    Springer.</p>
                <p>Piersma, H., Tames, I., Buitinck, L., Van Doornik, J., &amp; Marx, M. (2014). War
                    in parliament: What a digital approach can add to the study of parliamentary
                    history. <hi rend="italic">Digital Humanities Quarterly</hi>, <hi rend="italic"
                        >8</hi>(1).</p>
                <p>Pritchard, J. K., Stephens, M., &amp; Donnelly, P. (2000). Inference of
                    population structure using multilocus genotype data. <hi rend="italic"
                        >Genetics</hi>, <hi rend="italic">155</hi>(2), 945–959.</p>
                <p>Proksch, S.-O., &amp; Slapin, J. B. (2010). Position taking in European
                    Parliament speeches. <hi rend="italic">British Journal of Political
                    Science</hi>, <hi rend="italic">40</hi>(3), 587–611.</p>
                <p>RS RS (Računsko sodišče Republike Slovenije) (2021). Revizijsko poročilo:
                    Učinkovitost nabav zaščitne in medicinske opreme za obvladovanje širjenja virusa
                    SARS-CoV-2, 17. 3. 2021.
                    https://www.rs-rs.si/fileadmin/user_upload/Datoteke/Revizije/2021/ZascitnaOprema/ZascitnaOprema2020_RSP_RevizijskoP.pdf.</p>
                <p>Rheault, L., Beelen, K., Cochrane, C., &amp; Hirst, G. (2016). Measuring emotion
                    in parliamentary debates with automated textual analysis. <hi rend="italic">PloS
                        One</hi>, <hi rend="italic">11</hi>(12), e0168843.</p>
                <p>Rheault, L., &amp; Cochrane, C. (2020). Word embeddings for the analysis of
                    ideological placement in parliamentary corpora. <hi rend="italic">Political
                        Analysis</hi>, <hi rend="italic">28</hi>(1), 112–133.</p>
                <p>Rosa, A. B., Gudowsky, N., &amp; Repo, P. (2021). Sensemaking and lens-shaping:
                    Identifying citizen contributions to foresight through comparative topic
                    modelling. <hi rend="italic">Futures</hi>, <hi rend="italic">129</hi>,
                    102733.</p>
                <p>Rudkowsky, E., Haselmayer, M., Wastian, M., Jenny, M., Emrich, Š., &amp;
                    Sedlmair, M. (n.d.). <hi rend="italic">Supervised Sentiment Analysis of
                        Parliamentary Speeches and News Reports</hi>.</p>
                <p>Schmidt, B. M. (2012). Words alone: Dismantling topic models in the humanities.
                        <hi rend="italic">Journal of Digital Humanities</hi>, <hi rend="italic"
                        >2</hi>(1), 49–65.</p>
                <p>Schuler, P. (2020). Position taking or position ducking? A theory of public
                    debate in single-party legislatures. <hi rend="italic">Comparative Political
                        Studies</hi>, <hi rend="italic">53</hi>(9), 1493–1524.</p>
                <p>Serrano, J. C. M., Shahrezaye, M., Papakyriakopoulos, O., &amp; Hegelich, S.
                    (2019). <hi rend="italic">The rise of Germany’s AfD: A social media
                        analysis</hi>. 214–223.</p>
                <p>Shadrova, A. (2021). Topic models do not model topics: Epistemological remarks
                    and steps towards best practices. <hi rend="italic">Journal of Data Mining &amp;
                        Digital Humanities</hi>, <hi rend="italic">2021</hi>.</p>
                <p>Sieberer, U., Müller, W. C., &amp; Heller, M. I. (2011). Reforming the rules of
                    the parliamentary game: Measuring and explaining changes in parliamentary rules
                    in Austria, Germany, and Switzerland, 1945–2010. <hi rend="italic">West European
                        Politics</hi>, <hi rend="italic">34</hi>(5), 948–975.</p>
                <p>Sievert, C., &amp; Shirley, K. (2014). <hi rend="italic">LDAvis: A method for
                        visualizing and interpreting topics</hi>. 63–70.</p>
                <p>Smith, N., &amp; Graham, T. (2019). Mapping the anti-vaccination movement on
                    Facebook. <hi rend="italic">Information, Communication &amp; Society</hi>, <hi
                        rend="italic">22</hi>(9), 1310–1327.</p>
                <p>Truan, N., &amp; Romary, L. (2021). Building, Encoding, and Annotating a Corpus
                    of Parliamentary Debates in XML-TEI: A Cross-Linguistic Account. <hi
                        rend="italic">Journal of the Text Encoding Initiative</hi>.</p>
                <p>van der Zwaan, J. M., Marx, M., &amp; Kamps, J. (2016). <hi rend="italic"
                        >Validating Cross-Perspective Topic Modeling for Extracting Political
                        Parties’ Positions from Parliamentary Proceedings.</hi> 28–36.</p>
                <p>Vayansky, I., &amp; Kumar, S. A. (2020). A review of topic modeling methods. <hi
                        rend="italic">Information Systems</hi>, <hi rend="italic">94</hi>,
                    101582.</p>
                <p>Vlada Republike Slovenije (2020). Obrazložitev splošnega dela predloga rebalansa
                    proračuna Republike Slovenije za leto 2020.
                    https://www.gov.si/assets/ministrstva/MF/Proracun-direktorat/Drzavni-proracun/Sprejeti-proracun/Rebalans-2020/Obr-splosni-del-in-politike/REB20_obrsplosnidel.pdf.</p>
                <p>Wiedemann, G. (2016). <hi rend="italic">Text mining for qualitative data analysis
                        in the social sciences</hi> (Vol. 1). Springer.</p>
                <p>Zhao, W., Chen, J. J., Perkins, R., Liu, Z., Ge, W., Ding, Y., &amp; Zou, W.
                    (2015). <hi rend="italic">A heuristic approach to determine an appropriate
                        number of topics in topic modeling</hi>. <hi rend="italic">16</hi>(13),
                    1–10.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
